[虐殺女童案反思][無甜] 《校門》

大家好，我係呀華

近日大家都睇左女童懷疑被父母虐殺案件，
講真，相信有血肉既人都會感到憤憤不平，
天真無邪既細路女，無緣無故被帶到世上，無做錯任何野，又無緣無故地蒙受痛苦

呢單案件，除左父母既罪不應得到赦免之外，一群間接害死細路女既幫兇同樣難辭其咎
整件事中間實在有太多太多分叉路口，可以將佢從地獄上強行拯救
漠不關心、麻木不仁、畏首畏尾，出賣人性高尚之處而賤賣至工作安寧之上
更可恨既，帶罪之人事後總以一副事不關己之嘴臉，互相推卸責任，

事實既真相，被一層一層謊言掩蓋。人人有罪，但人人不承認有罪。
幸好香港傳媒仍然見義勇為，不至細路女冤死大人既虛偽之下。
一條人命，在惡魔眼中，幾咁不值一提。

呢篇《校門》，已經係我幾年前寫既，亦係高登POST過，
當時係因為好多學生自殺，好多「幫兇」在到互相推諉責任，令我寫低呢篇文
如今重POST一次，係想遊緊講故台睇緊甜故既你地可以正視社會現況，
無論正經故係連登有冇人願意睇，我都會將整篇POST 晒
我唔想成為社會惡化既幫兇。

Facebook Page :

在馮翼第一次踏進這道校門時，他心裡想的只有他一人知道。

九月份的盛陽天，夏蟬還在枝上吵個不停，雖然暑假已過，但夏天的氣息仍在身邊縈迴不散，包括那幾隻棲在枝頭上毫無活力的蟬，趁着夏風餘韻猶存，對着不捨得暑假飛快而過的中學生們，諷刺地吱吱大叫。

馮翼才剛從教育學院中畢業，在本科畢業後再多花一年在書海中繼續浮沉。他不是喜歡讀書，也不是喜歡教育工作，更莫說是上進而豐有樂趣的生活，他也一概沒興趣。

之所以選擇畢業後修讀教育文憑，全都只是為了應該現實上的要求，包括他的父親，那位退了休的大學中文教授。

馮翼這個名字，就是由他父親取的。他父親是個奇怪又古板的讀書人，就像他們擁有的一貫的典型形象一樣，木獨又不苟言笑。他跟父親關係很疏，從小到大都沒敢開口問過父親他自己名字的意思，直到大學修讀中文系，他才從古籍上找到他名字的意義。

「馮翼惟像，何以識之」。

是渾沌，是空虛，是不知，就像他人生一直以來對自己的想法一般。他也搞不清楚，馮翼這個名字，是不是早已經決定了他將來的人生會是如何的一番景象。有時候他也會很佩服父親為他取了個如此一語中的的名字，有時候他也會埋怨父親早已經決定了他的路要如何去走。

就像取名字一樣，父親好像老早就決定了他要走一條如何的道路。他老人家一生醉心於教務與研究工作，在馮翼眼中並不是一件光榮的事，更不是一件自己願意埋頭去跟隨的事，可是在他眼裡那固執又自我的父親，卻偏偏為他選擇了這樣一條路。

「你考進大學後主修中文系吧，然後讀些教育文憑，出來做教師。自食其力再讀個碩士，然後再讀上去，一直到像我這樣。」父親如此說道：「我不會為你做些甚麼，就像當年我也是自食其力走上來的。」

「喔。」

馮翼沒能力去辯駁，對於人生毫無其他想法的他而言，也沒有心思去辯駁。他記得很久很久以前，他是有夢想的，他想成為一名記者，然後將一切社會黑暗的那一面揭發而示於大眾眼前。

那是他至今能想到的唯一夢想，除此之外，從小到大他再沒有過其他願望，或是有慾望去達到任何目標。也許就像他的夢想被狠狠地壓在自己心底一樣，他知道有夢想有慾望並沒用，他不是以單獨個體存在在世界上，他每一舉一動，都像有對無形的眼一直看着他一樣，讓他有時候不自覺打從心底處感到寒意萬分。

可他也是個正常人，是個需要吃飯、需要睡覺的人，他必須以工作去維持他吃飯、睡覺的正常人生活。他在畢業後選擇了到這一所學校作為他人生的第一份工作，站在校門前，他心裡一直打量着未來。

「只要一踏進去，我便不再屬於我了。」

他心裡有一道神秘的聲音一直勸自己不要往前踏那一步，他的夢想在轉身處等着他，只要踏進去了，便可能永遠都出不來了。他沉默靜思了好久好久，直到有第一名學生踏進校門，在前面回頭看了他一眼，他才回過神來。

他不知不覺在這裡站了許久，到他回過神來，他還是沒能勇敢地踏出那一步。

學生們陸陸續續地回校，無不細心打量這一位站在校門前，衣冠楚楚又臉上無光的男子。有的女同學大聲地討論，這一位會不會是新來的老師？要是他來當我們班主任就好了，不想對着那些頭髮都掉了一半的老色狼。

他對一切的聲音都視作只存在於他混沌思考的背景音樂，聲音愈是雜碎，他的思緒便愈是繁亂。

他自知是個偏離世界秩序的人，偏愛看太宰治那類無賴派文學，好幾次看得他心裡頭砰砰跳，就好像將自己的心剖開來讓自己來看一樣。
人性的醜陋面，或是說，人性那最真實又最痛快那一面，一直都是使他醉心的事。他想當個記者也無非是為了從採訪和求真中，領略和翻開人性最原始的一頁，比起悶聲不響的古文，人性更像是一首會讓自己跳舞的樂曲，在他心房奏個不停。

到最後，他還是選擇了踏進校門。

並不是因為學生們奇異的眼光和討論使他不由自主，也不是因為自己在校門前站得累了想休息，更不是因為自己改變了夢想，只是他想起，近年來看到的那些關於記者或新聞工作的醜聞，他不知道背後那道指引夢想的光，是導他往生處走，還是導他往死處走。

他覺得自己早該明白，生存不是香港最基本的要求，而是最高級的目標。無論任何人，包括自己，為了生存下去，不得不掩埋自己的本心，就像身為要揭露真相的記者們，也為了生存下去，不得不順從上司的指示，將該揭發的隱藏。為的是，繼續有錢活下去。

馮翼他是絕對絕對鄙視如此的不專業行為，但他卻自知沒能力去重樹社會任何早已變成爛泥的道德價值風氣，與其陷入污泥中而染上不白之身，倒不如置身其外又淡泊看世事。

他不認為是逃避，他並沒有放棄揭發真相，只是改變了渠道而已。他有種很奇怪的感覺，這不知從何而來的奇怪感覺隱約告訴他，在這所學校他能找到他要的答案。

於是他在許多學生奇怪的眼光下踏出了那一步，他選擇了自己的路，這次他人生第一次感覺他主宰自己的生命，雖然最終還是選擇了別人想他走的路，可這次不單純如此，他是自己剛好選擇了別人想他走的路。

他臉帶笑容，是他在家裡練習了好久的笑容，慢慢地穿過校門後的花園，走進大堂，沿着樓梯走上位處一樓的校長室。

還沒走到校長室，便已被後頭迎上的一道聲音叫住，他記得這聲音的主人是跟他一同入職的年輕女教師。她姓白，名字他忘了，他是個容易忘記別人名字的人，就算他記得她擁有很書卷氣很特別的名字，他還是能把它忘得一乾二淨。

「馮老師，你好。」

「妳好，白老師。」

她臉上泛起微微紅光，一副不自在地說：「第一次聽見別人用老師來稱呼自己，感覺自己努力了那麼久，終於得償所願了。」

「可不是嗎。」馮翼用他純熟的社交技巧應付開起的話題，雖然他是個不甚與人交流的人，可是類似的社交技巧，他早已爛熟於心。他繼續道：「今後還望白老師妳多多照顧。」

「別那麼客氣了，要是不介意的話，我們一起上去校長室吧。」她搖搖手，一副不好意思地樣子。

馮翼對這位姓白女人沒太深的認識，只是單純地感覺她是個很好相處的人，待人有禮而又謙遜，對自己說的一切好聽不好聽的話都給足面子聽得諾諾點頭。人長得跟她的名字一樣氣質不凡，雖然談不上是艷麗，卻給人一種高不可攀的美人氣概，可是個性卻是出奇地友善自然。能與如此一位個性隨和的人一同入職，總算是消除了馮翼心中不少的不安。

在掛校長名牌的沉色木門上輕輕地敲了兩下，門後傳來渾厚的聲音。董校長在馮翼心裡是個高深莫測的人，畢竟他和校長二人相處比起白老師還要少了一段午飯的時間，而且那次見面是在入職面試的場合上，在如此場合，是誰都知道說的話不可盡信，尤其在總是懷疑人性真偽的馮翼身上，他更不輕言
校長到底是個怎樣的人。

「進來吧。」

由馮翼打開校長室門，在一條大約五六米的走廊後有個不大不小的空間，中間放着一張大大的辦公桌。桌上收拾得乾乾淨淨，左邊桌角上還放置着一盆馮翼說不上名字的黃花，而董校長就如此端正地坐在桌後，把雙手合十放在桌上，背後一片藍天白雲，伴着由地上花圃往上生長的茂盛樹梢，盡是一幅風光如畫。

「董校長早上好。」白老師率先有禮地鞠了一躬，把馮翼從美景中拉了出來，他也禮貌地問了好。

董校長微笑着輕輕擺手回應：「以後還要辛苦兩位了，我們便不必多禮了。」

「今後必定日加勤勉。」白老師朝氣勃勃地回答。

「是的，今後必定會更努力的。」他也順勢回答。

「今天是第一天上班。不，你們不必也不要將其當成是一份工作，你們把自己當作是花王，學生們是你的花朵，相信我，用心栽培他們，日後一定會為你們帶來比工作還要充實的喜悅。」董校長像是很滿意自己的比喻，滿足地點點頭道：「你們不必緊張，我們是區內一流的好學校，我決定聘請你倆也是因為你們有絕對實力去教導一流的好學生，我對你們有信心，當然你們也要對學校有信心。」

「一定，董校長。」白老師眼睛裡有絕對的自信和願景。馮翼只是輕輕地點頭，可他並沒有洩露半分自己不在意的情感。除了他之外，很少人會看得出他心思裡頭想的是甚麼。

「副校長已經將你們今年的工作崗位分配好了給你們了吧？」校長隨手拿起一份文件，托一托金絲框眼鏡仔細看着。馮翼知道他不是真正地在看所謂的工作崗位，他只是裝着看而已。

「沒錯，白老師是中二甲班丁班的中文老師、中三乙班的班主任兼中文老師，而我是中三甲班、中四乙班丙班和中五甲班的中文老師。」馮翼如流地背出昨天晚上再多看一次的崗位表。

「很好。」校長愈見滿意地點點頭說：「班主任要兼顧的工作比較重，所以便辛苦白老師了。另外馮老師需要教導中五的班級，他們明年就要應該公開試了，所以你的工作量也不少，也麻煩你了。」

「不會，校長，這是我們當老師的職責所在。」

「對，就像你所說的，我們栽培愈多美麗的花朵，這個世界可是會更加美麗的呀。」馮翼也故作熱忱地說。

「很好很好，要是你們有任何問題，請隨時來找我，你們先回教員室準備一下心情吧。」校長面帶笑容說道：「歡迎加入羅生紀念中學。」

走出校長室，白老師重重地呼了一口氣。她一臉放鬆地說剛才有多麼緊張，馮翼倒是依故地微笑聽着。他並沒有感到一絲放鬆，因為他也沒有為此緊張過。人世間的爾虞我詐、來回切磋，在他眼中早已不是新鮮事，他沒心情投放緊張情緒於當中，畢竟在他眼裡這只是一份工作。

羅生紀念中學，那股奇怪的感覺到底用甚麼原因來說服他踏進這道校門呢？

他希望一切並不會如此簡單，愈不簡單愈好，他才能找到在這在活下去的意義。

「太好了，馮老師，剛好位子就在你對面，以後會有許多問題要請教你，那就麻煩你了。」

「哪裡的話，我還覺得會是自己麻煩你呢。」

雖然馮翼一點都不喜歡類似互相往來的客套的話，可他覺得白老師的真摯好像掩不了的海水一樣一直往外湧出，害他也自然地跟着她源源不絕的禮節不斷來來回回。

學校裡有三個教員室，一大兩小，他身處的這個教員室是比較小的一個，裡頭只有大約八個位子，就算裡頭的教師全都聚在房間裡聊天，也一點都不會吵。這很符合馮翼的心思，一來他喜歡安靜，二來他討厭許多人在他耳邊吵吵哄哄地說一些不經大腦的無聊話。類似他中學時在學校教員室裡領略過的，女老師們你來我往一人一句為說而說的廢話，實在令他卻步。

這教員室裡除了新來的這兩位老師外，其他都是在學校裡做了好幾十年的人了，大概就是用新人來慢慢取代舊人的進程吧。即將在明年退休的化學老師吳老師對馮翼說，馮翼的位子本來坐着一位去年才退休的教中史的白髮老頭。

馮翼裝作很願意聽下去的樣子點點頭，那位吳老師卻沒打算繼續說下去。這倒好，反正讓這房間安靜點也沒甚麼不好，一房子寡言的老教師，總比一房子烏鴉好。

在座位擺放好基本的文具套裝後，一位年紀不大也不小的女人提着手袋走了進去，一頭烏黑而秀長的頭髮、一身黑與白襯的衣着，加上他臉上白皙的皮膚和黑框眼睛，和她腳下踩着的不高的黑色高跟鞋，讓人覺得她的世界只有黑白二色。

「早上好，任副校長。」馮翼認得這女人，是和校長一同面試新人的副校長，雖然年紀大約只有四十多歲，卻已是學校的副校長了，說厲害倒也不算，但實力還總是不可忽略的。

「喔？是馮老師啊。早上好啊，差點忘了今天會有新人來學校呢。」任副校長親切地笑道：「從今天開始就是一位正式老師了，要比以前更加才行喔。」

「一定。」馮翼很喜歡她的聲音，輕盈而又柔美，聽她說話就好像懷裡的嬰兒一樣，感受着母親呵護的溫柔聲音。比起眼前這位傻氣的白老師，她更具豐饒的女人味。

早會鐘聲響起，馮翼和白老師按着副校長的提點慢慢走下操場。早會在沒有上蓋的籃球場上進行，幸好早上陽光並不猛烈，要不然在高溫下如此暴曬，倒更像是一場酷刑。學生們也有秩序地接班排好，從高到矮，女生排在前面男生排在後到，先是排着隊左右前後交談，直到校長輕輕拍打米高鋒，他們便即時安靜下來。

「各位同學，早上好。」校長臉帶着比早上的太陽還要和暖的笑臉向眾人問好。台上的學生有的目無表情，有的左顧右盼，有的不耐煩地用手扇風。校長也識趣地直入主題道：「希望各位同學有一段美好的暑假時光。接下來我將為各位介紹兩位新老師。」

他往講台旁預備着的兩位新人招上講台，然後介紹道：「這位是白老師，而這位是馮老師，關於他們會教的班級我不多說，就當作是給你們的新學年驚喜。好吧，天氣很熱，先散會吧。」

待行列魚貫回到各自的教室後，校長從褲袋裡抽出一條小毛絹拭掉額上的汗珠，苦笑着對他們二人道：「天氣真熱啊，老身都快受不了了。」

馮翼也跟着他笑了起來，雖然他並不覺得好笑。愈聽這種所謂的玩笑話，反面更讓他不知道該用甚麼看法去對待這位老先生，連最簡單的他究竟是個好人還是個壞人，馮翼都不敢妄下定論。

可這都不急，反倒是校長如此匆匆將他們兩人介紹完畢，馮翼還沒來得及認真看看他所教導的班別的學生們。在他心裡，他們並沒有像樹苗那般童話般奇妙又溫馨的形象，他只是純粹地想看看他們的樣子，就此而已。

「我先上去了，要跟學生們好好打聲招呼才先！」白老師興高采烈地說。

校長看着興奮離去的白老師的身影，輕笑道：「真是個熱血沸騰的老師啊，我想你們一定會為學校帶來一股正能量，是嗎？馮老師。」

「一定一定。」馮翼自知並非像白老師一般充滿熱情，也必須在校長面前表現得像一個對前路滿是想法是年輕人。續道：「校長，我想在上課前先到學校各地走走，我們稍後見吧。」

董校長依舊帶着親切笑容點點頭。

笑容底下一定藏着甚麼。馮翼是如此對自己說的。這也許只是來自於對任何人的不信任，也可能是他才剛踏進這個本不屬於他的地方，心中那股不踏實的感覺，總是讓他的神經變得大條，就算樹上落下一片葉，他也可能覺得是學校劇本寫好的一幕。

他準備在學校裡走上一圈，至少在第一天就能熟悉一下這個會囚住自己一生的地方。學校操場處於三面教學樓中間，另外一面便是一個有蓋操場和禮堂的大樓，這讓操場活像一個劇場，在學校裡也只有站在操場上抬頭才能完完全全看到整片天空。

他停了下來，如同一隻飛進了囚籠的鳥，抬頭看着蔚藍無雲的天空。他擁有一雙比任何人都強壯的翅膀，卻缺少一顆讓他勇敢飛出去的心。他將自己的翅膀綑了起來，不是不能飛，是他不願飛了。

繼續從地下往上走，一圈一圈走上去。一直走到位處三樓的美術室，他才停住腳步，他發現了牆上有幾幅值得他停下來欣賞的油畫，他走近細看，不論用色、落筆還是意境的構造都表現得完全不像中學生應有的造詣。

他不是個很懂畫的人，可卻覺得這幾幅畫比得上他在藝術館裡展示的名師大作。他有時候也很喜歡看畫，就像他也很喜歡看書一樣，他從畫和書中看到了別人的生活、生命光輝與菁華，就算他對自己的生命沒有衝勁，也會隱隱有享受別人的世界的滋味。

往下看看這幾幅畫的主人，竟然是同一位學生。

「陳仲秋，中四甲班。」

那些都是去年的畫，馮翼驚訝一名中四學生竟然能在一年內畫出如此多非同凡響的畫，然後又往深想，去年的中四甲班，那今年很大機會是中五甲班，那不是自己有任教的班級嗎？

他滿意地點點頭，心裡在踏進校門後第一次生出期待的感覺。他很想見見這位叫陳仲秋的學生，然後與他暢談關於另外一個想像出來的世界的事。

「這些畫都畫得好吧？」

「副校長？」馮翼單憑聲音就認得出是任副校長。

「仲秋是個很有天份的學生，或許以他的畫功而言，絕對能稱上是一名畫家。」副校長從走廊不遠處一直往馮翼走來，高跟鞋清脆的踏地聲緩慢襯托出她的優雅。

「的確，要是蓋上名字，真以為是個畫家畫的。」馮翼真心地認為如此。

「這都是他去年上學期的畫了。」副校長走近指着其中一幅畫說：「看這幅描夕陽下草原的油畫，細膩的筆觸、揮灑又不俗氣的色調，最重要的是整個景色的悠然自得，讓人彷彿進入了他世界裡的夕陽一般。」

「副校長也是個懂畫的人啊。」馮翼心中對這幅畫的評語與她不約而同。

「我也只懂畫。」她不好意思地擺擺手，接着說：「我是學校裡唯一的美術老師啊。」

「原來如此，怪不得講解得如此好。」他接着說：「你說這都是他上學期的畫，那他下學期的畫呢？」

「不知為何，在下學期他再也畫不出一幅好畫了。」

「為甚麼呢？」

「我有問過他原因，他只是說再提不起勁畫畫了。」副校長若有所思地說。

「真可惜呀。」馮翼看着那幅夕陽的畫，他認為能畫出如此傑出意境的人，不會霎時便變得江郎才盡。

「失去如此優秀的學生畫家，我也真的覺得好可惜。」她輕嘆搖頭。

馮翼在想，這樣更讓他急不及待想去跟陳仲秋聊一聊了。說不定能給他一點建議，雖然他自己也是一個總是對人生提不起勁的人，所謂的建議也不一定能為他帶來甚麼動力。

可是他不相信，陳仲秋就這樣不再畫畫了。

「馮老師，仲秋是中五甲班的學生，是你有教的班別嗎？」

「沒錯，我是中五甲班的中文老師。」

「要是可以的話，多關心他一下。去年下學期，他好像變了一個人似的，整天悶悶不樂，像是失去了繼續活下去的動力似的，除了表現在畫作上之外，他也不再笑了。」副校長一臉擔心地說。

「那他之前是個活潑的孩子嗎？」

「也說不上活潑，他一直都是個寡言的學生，就像一隻不會叫的貓一樣，對不感興趣的人事物不加多言，可對着有興趣的東西可是會卯起勁來做的。就像畫畫一樣，從小到大都畫得很好，升高中後還選修了藝術科。」

「那中間一定發生了甚麼事。」

「我也不知道，可能他將許多不快的事都藏在了心裡，而其他人並不明白他，他在想的事，可能只有自己知道。」

馮翼想起了自己，尤其是對「其他人並不明白他」這一句尤其身同感受。於是他想用自己的狀況套用在這位學生身上，也許並非其他人不明白他，而是其他人不願明白他呢？

「那有問過其他人嗎？例如他的同班同學？或是他的父母？」

「有，但似乎大家都不太清楚他的狀況。」副校長搔搔頭，作出因對事情束手無策而不知所措的樣子。接着說：「大家都不知道為甚麼短短幾個月，一位天才畫家會變得如此頹廢，用頹廢這詞來形容學生好嗎？不，的確是頹廢。」

「我盡我能力去幫他解決這個問題吧。」

「拜託你了，馮老師。」副校長眼光裡透出無限的謝意。

其實馮翼知道，他並不是單純地去幫助這位叫陳仲秋的學生，他也是在尋找一種不直接面對自己的方法去幫助自己，也許解開了陳仲秋的心結，能幫助自己在生命的路程上能稍稍添點動力。

就算在這件事上幫不上忙，他也能找到一個或許與自己面臨着同一個問題的人。他知道這類人有多可憐，有誰願意多花一分鐘時間去聽他們對世界或人生作出像是自作多情的控訴？

並非其他人不明白他，而是其他人不願意明白他。

馮翼很清楚。

不知道過了多少次鐘聲響了又落，馮翼終於迎來了自己在羅生紀念中學的第一節課，正是他坐在辦公椅上期盼已久的中五甲班的課。

副校長跟他說，第一天不需要真的上課，加上自己是新來老師，最好當然是趁着機會先跟學生們打好關係。馮翼打從心底裡對打好關係一事存不大興趣，他是個重視自己心裡想法的人，只要是自己不喜歡的人，就算是天王老子他也不願多聊半句，更別說要打好關係了。

不過他還是唯唯諾諾地接受了副校長的建議，於是放下他準備好了的教案，只帶着一枝筆就直直往中五甲班的教室走去了。

在教室門外，他聽見裡頭的學生正聊得鬧哄哄，他感覺有點緊張，因為手心上的汗水已經不知不覺地湧如潮水。他有點怕面對人，尤其是從未見過的而又大群的人，就像在修讀文憑時實習的那所中學時，他在教室門外緊張的畫面，至今仍歷歷在目。

無論裡頭傳出來的是男同學的大笑聲，還是女同學受驚的尖叫聲，送到馮翼耳朵裡便即變成了一把把刺刀，使他的大腦像不斷受襲一般感到疼痛。他用力搖一搖頭，他知道必須面對現實，縱使自己有多不願意面對，他終有一天還是要克服它。

就算他不覺得自己會成功，但他還是拿出在這世界上生存所需要的、不屬於真正的他的那一面來應該現實需要他面對的情況。

他深深吸了一口氣，然後大力將其呼出，再踏出腳步，踏進中五甲班的教室。甫入教室，那些亂他思緒的嘈雜聲倏忽消失，他看見整個教室的學生都定了下來看着他，有些人的表情也慢慢從驚訝變得高興，也有些人只是盯着他不放，臉上既沒有驚也沒有喜。

他故作淡定地微笑走進教室，然後慢慢來到教桌前。

「你們還沒選班長嗎？」馮翼問。

「起立！」教室一角傳來柔和好聽的女孩聲音。按副校長說的，這學校有一個規矩，那就是上課前由班長來叫全班起立，先跟老師問了好才開始上課。畢竟是一所名校，在學生個人修養上花點功夫是理所當然的事，馮翼當然也不當回事，可入鄉隨俗，還是跟着別人的規矩去辦比較好。

他和站着的學生面面相覤，環視一周，他沒看見有特別具藝術氣息的人，也就是他沒看到有任何一個男同學的長相配得上美術室門外的那幾幅畫。於是他把看光停在了剛才帶頭起立的女班長身上，長得很標緻，是個漂亮的學生，樣子跟白老師相比還添了一分青春的淘氣味道。

「我姓馮。」他自我介紹道。

「馮老師早！」

「坐吧。」

坐下的學生，眼睛還是沒有離開過他。他心裡覺得好不自在，可臉上還是得裝得自然而然。他知道自己今天公事上的任務是要和他們先打好關係，於是他開口問：「你們很喜歡新老師吧？不然怎麼目不轉睛地看着我。」

「馮老師，我們去年的中文老師是個老伯。」一位男同學舉着手說，教室裡頓時一片哄堂大笑。

就是這個時候了，馮翼想。在這種一點都不好笑的對話中，仍然會選擇以笑去讓自己感覺能融入大圈子裡的人，不會是個藝術家，要畫出類似那般的上品，絕對該是個有獨特個性的人吧。

他瞄到了最接近教室門那一行，坐最前的那位男同學。在整個教室都在笑的環境下，只有他托着腮，像是不屬於這個空間裡的人一樣看着門外的藍天，一語不發。

「各位同學，不知是你們幸運還是不幸運，我將是你們來年的中文老師，因為你們明天就要考公開試了，所以更不幸運的是，如無意外的話，我明年也會是你們的中文老師。」

「老師你那麼年輕怎麼能做高中的中文老師呢？」

「能力從來不是由年齡來界定的吧？」馮翼喜歡這種會突如其來問問題的同學，才不至於整個氣氛只有自己說話而變得怪怪的。

「我想你擔心太多了吧，反正像你這樣的成績讓誰來教你中文也是不會及格的，倒不如希望馮老師是個好玩的老師。」另一道聲音從教室某個位置發出，小小的教室裡滿滿的坐了大約三十五個同學，密密麻麻，要是學生不抬頭說話，馮翼暫時還分不清開口的人是誰。

教室裡頭一陣哄堂大笑，馮翼聽得出來，這一大陣笑聲幾乎全是學生自己在嘲笑自己，看似他們早已經將成績視如無物，瀟瀟看人間，何處無歡樂。

「好玩？」馮翼笑着問道：「怎樣才算好玩？」

他的眼睛還是不時注意那坐在最前頭的男同學，依故一語不發看着門外，眼睛裡雖倒映藍天與白雲，卻以近乎無感情的神情凝望着，這讓馮翼知道，他並不是在欣賞天空，而是純粹地將思想放在天際的某角，圖以逃避開現實帶給他的無聊。

「只要你別老師之乎者也，已經是好玩的一半了！」一位蓄短髮的戴着幼絲框眼睛的男同學舉手說：「去年那老頭，上課無聊透了，有時候看課本還要把眼睛貼到書上，然後用比枯葉還要乏味的語氣講課，他不累我們都聽得夠累了。」

他模仿口中那位老師，左手將眼鏡慢慢拉下到鼻子上，然後拿起課本瞇起眼睛，臉拉得長長的，以模仿分數而言他絕對能拿滿分。可在馮翼眼裡，這只是一種無聊的惡作劇罷了。

「大家放心，我不是注重考試分數的人，更不是這位男同學口中說的老土老師。」馮翼藏起對眼前這位學生的蔑視，慢慢說出。

接下來的幾十分鐘，馮翼用他畢生所學的社交技巧，努力地和同學們打好基礎關係。雖然他並不喜歡如此，但他知道，他的責任是至少要將他們慘不忍睹的成績變得好好看看，這是校長在入職面試的時候提出的要求，就算有多不喜歡，也要完成自己能做到的事。

他確實不喜歡如此，確很想用自己的實力告訴決定了自己的人生路的父親，自己並非他想像得如此沒用。他也很清楚，在社會裡，不懂得淹沒自己去成全別人的人，往往是墜得愈快的人。

而那位凝視天空的男同學，的確引起了他的注意。整整四十分鐘的課，他沒有把視線轉回到教室裡頭，他沒有看一眼笑得開懷的同學、沒有看一眼初來報到的老師。直到小息鐘聲響聲，班長再叫起立，他在慢慢站起，一舉一動，都讓馮翼覺得他必然是美術外那幾幅畫的主人。

「陳仲秋同學。」馮翼在同學站立安靜的時候說出這位畫家的名字。

那同學的臉終於往他身上轉去，馮翼才清楚地看見了他的臉。左邊臉上有幾道傷痕，剛才在陽光的反射下，加上他用手托着腮遮住，所以並不那麼顯眼；而右邊臉頰上貼着一大片紗布，剛才馮翼並沒看到他傷得有如此嚴重。

他眼神有種不覺得老師突然叫他的名字有甚麼突然的感覺，也就是有種習慣了所有突如其來事的安定。他看着馮翼，眉頭輕皺，也不開口回答也不說話問他何事，只是以淡泊的眼神看着馮翼。

全班同學的眼睛都朝他看去，這讓馮翼在他不開口回答的情況下更確認他就是陳仲秋。

「陳仲秋同學，你下課跟老師來，我有事問你。」他說。

陳仲秋他點點頭，然後又將眼睛放回到蔚藍的天空上。有同學在竊竊私語，有同學在偷偷地笑，馮翼心想，這可能是看見同學無端被老師叫走而有的正常反應吧。

下課後，馮翼往美術室那頭走去，陳仲秋跟在他後面，默默低頭隨着他走，好像無論這位馮老師將他帶到何處，他都漠不關心。走出教室時馮翼才能完全地看清楚他長得甚麼模樣，眼睛小小的、眉毛像肥美的蠶般卧於雙眼上方，粗濃卻生得如雜草叢生；嘴巴大大、雙唇很厚，掛在長長的臉上，總而言之，單以相貌而言，他一點都沒有藝術家的感覺。

可從神情和韻味，他從不知不覺地散發着藝術的氣息。馮翼嗅得出這種不平凡的氣息，而且他嗅得出，在芸芸藝術氣息中，他擁有哀怨的味道。

就像他的畫作一樣，默默散發着濃濃的愁感。就像他的名字，仲秋，枯葉散落滿地時，大地一片肅殺之感的憂悒。

這讓馮翼覺得自己至少在名字的特性上與他很像。

「陳仲秋，你喜歡你的名字嗎？」他走着走着突然問道。

「沒感覺。」

「是嗎，我覺得這個名字很適合你似的。仲秋仲秋，跟你的畫一樣，有淡淡哀傷的感覺。」他腦海裡又浮現了那幅畫，夕陽下的大草原。

「你有看過我的畫？」陳仲秋問。

「何止是看過，是欣賞，欣賞才足以表達那個過程。」馮翼是真的非常喜歡他的畫。

「謝謝。」

謝謝？馮翼心裡更加熱血沸騰，要是普通人，一定在受到讚賞後滔滔不絕地說自己的厲害之處，可是他卻平淡地說出謝謝二字，完美地展示了藝術家自我價值審視的獨美，這讓他更加喜歡這位陳仲秋同學了。

「你帶我去哪裡？」

「你沒看出來嗎？正往三樓美術室呢。」

「為甚麼要去美術室？」

「一來會去美術室那裡的人不多，方便說話；二來我是想跟你聊聊關於你的畫的事，美術室是最好的地點了。」

「只有你嗎？」

「還能有誰？」

馮翼聽見身後腳步聲停下的聲音，他回頭去看，發現陳仲秋停步站住看着自己。馮翼側首，作出不明白他用意何在的模樣，直到陳仲秋說出：「你是值得相信的人嗎？」

他才明白，這孩子的背後，藏着的不只是藝術家的抑鬱。

幾正

樓主呢

樓主出文啦 快馬加鞭

陳仲秋的樣子，讓他想起太宰治《人間失格》中的大庭葉藏，就連說話時眉間一動，亦透露着對人的不信任與恐懼，尤其是藏在君子相貌下的虛偽與恐怖，都是讓他絲毫不敢掉以輕心的事。

「仲秋，馮老師不知道你曾經做過甚麼，要是你想說的話我也非常樂意聽你說，要是你不想說的話我也不打算逼你就範於我的權力之下。」馮翼走近他身前微微曲身向他說：「不過你放心，老師是絕對的好人。」

馮翼長得很高，跟長得不高的陳仲秋有很大對比。陳仲秋的身形不像其他高中的男學生般高大，馮翼單憑雙眼量度，猜測他大概只有一米六五左右。

陳仲秋的樣子並沒有因為馮翼說自己是個絕對的好人而感到安心，反而依故憂心忡忡，然後說：「那你叫我跟着你走有甚麼企圖？」

「企圖？」馮翼心中的中五學生不該只有如此語文水平，站在老師的角度，他還是該糾正他用詞上的不當：「你應該問有甚麼事，而不是有甚麼企圖。這是個帶有貶意的詞，要小心用。」

陳仲秋並沒有回話，而是繼續等待馮翼的答案。

「我只是想問問你畫畫的事。」馮翼回答關於「企圖」的問題：「快到美術室了，我們到那裡坐下再聊好嗎？」

陳仲秋依舊沒有多說話，只是點點頭，馮翼視作是他放下戒心的回饋。於是他們繼續走，直到走到美術室門外，當馮翼又看見那幾幅畫時便又開口道：「牆上掛着十二幅畫，有九幅是你的作品，真厲害。」

「謝謝。」

「尤其這一幅夕陽下的草原，是我最喜歡的一幅。」

「這幅不叫夕陽下的草原，叫草原上的夕陽。」陳仲秋沒有看着那幅畫，而是倚在石欄上，看着由操場地上種的樹上盛開的花。

「你打算要跟我介紹一下嗎？」

「你會聽嗎？」

「我說了，這是我最喜歡的畫，只是我好像連畫名都猜讀不出來。」馮翼自嘲道：「果然找作者來才是了解作品的最佳方法。」

「夕陽下的草原，在唏噓下仍存在生機和盼望；草原上的夕陽，在生機和盼望上蓋着唏噓，才是我想畫的感覺。」陳仲秋沒有看着他說：「很多人都搞不明白兩個名字有何不同，我便不需要向他們解釋甚麼。」

「的確，草原上的夕陽，才是最適合它的名字。」馮翼又仔細地看着那幅同樣散着非凡氣息的畫說：「原來還有更加深遠的思想藏在名字後面。」

「不論你真明白還是假明白都好，能別讓喜歡這幅畫的你誤會它的本意就好了。」陳仲秋微笑，縱使馮翼看得出他的微笑並不是真正的快樂，而是在他面前強擠出的倔強。

「聽說你沒有再畫畫了？」馮翼問。

「嗯。」陳仲秋的聲音很渾厚，低聲的一句回答差點讓馮翼聽不見。

「能告訴我原因嗎？」

「提不起精神來畫。」他回答得非常簡單，對深諳對話技巧的馮翼而言，這屬於排斥對方繼續追問下去，或是逃避答案暴露於人前的答案。

「你去年上學期明明還畫了那麼多好畫，怎麼突然提不起精神了？」

「我能不回答嗎，馮老師。」陳仲秋面有難色，當他說出這樣的話，馮翼也知道當下不應該再問下去了。

「我只是很欣賞你的畫，不希望一名天才藝術家就此自我放棄。」馮翼很少這樣表達自己的心情，連自己事後想起來也覺得不可思議，當時會說出這樣充滿感情色彩的句子。

小息結束的鐘聲響起，馮翼知道這短短的休息時間不足以讓他了解陳仲秋這位憂鬱的畫家，便讓他先回到教室去，免得他被其他老師責罵。臨回教室前，陳仲秋留下了一句話：「其實，你並不算誤解這幅畫，它原來的名字，的確叫作夕陽下的草原。」

然後他便慢慢地離開了，一步一步很慢很慢，就像絲毫不在意也不急着回到教室一樣，左手輕輕拍打着石欄，背影看起來並不怎麼憂傷，也沒有帶着喜悅，只是很平淡很普通的背景，卻讓馮翼停了下來看着他離去的背影。

它原來的名字，的確叫作夕陽下的草原？

馮翼心中那股潛伏的求真熱誠被完全激發，他感覺自己不只像個記者，對畫家的心思窮追猛打，更像是一名偵探，需要從對方話中的一字一詞作深深的思慮，然後找出真相。

原來的名字，和現在名字的差異，不只是位置的轉換，而是存在意義上的分野。

誠如陳仲秋自己說的，抑鬱下的希望，和蓋住希望的抑鬱，是大相逕庭的兩回事。前者猶如黑暗中見到弱光，已能將目光與情感聚焦於那點弱小凡光點上，仍能充滿走出黑暗的一點希望；後者猶如看見黑夜降臨，手中雖握着一點光輝，卻正等待被黑暗慢慢吞噬，最後只剩全片漆黑。

整個情緒過程，又豈此相同詞語組成不同句式那麼簡單。馮翼好像能明白兩者之間的差點，卻又想到另一個問題，便是為何在陳仲秋眼中，這幅畫會改了名字了呢？又或是，為何他看這幅自己創作的畫，心情又有如此大的轉變呢？

畫並沒有變，變的是他。

他一定經歷了些不高興的事，才會連看自己畫的心情都變了。馮翼這樣在心盤算着答案。可惜他對陳仲秋認識並不深，所以沒有得到他有信心說一定是對的答案。

馮翼他只能來回猜測答案，最後他想到了一個重要的問題：為甚麼自己第一眼看這幅畫時，會想起「夕陽下的草原」，而不是「草原上的夕陽」？

是心情？沒錯一定是心情的差異，要是由一個樂觀的人來看這幅畫，它如何都是「夕陽下的草原」，要是由一個悲觀的人來看，它便必須是「草原上的夕陽」了。

可是馮翼一直以來，都不認為自己是個樂觀的人，更甚是覺得自己是個極度悲觀的人，就如他看任何事情，都習慣抱着懷疑的角度去解釋。要是有一位富商捐了大筆錢到慈善機構，他也會懷疑那富商一定是做了喪盡天良的壞事才會捐錢來讓自己的心好過一點。他不承認世上有單純的好人，每人都會先權衡自我利益才決定做不做好事。

可是為何自己會覺得這幅畫是夕陽下的草原呢？這事讓他耿耿於懷，好似迷信的人聽了算命的說他運程不順便覺得事事不稱心那樣，他懷疑自己是否並不悲觀，在潛意識中還是個樂觀的人？

不，夕陽下的草原並不是自己憑空而定的，而是副校長的話讓他先入為主了。他是以為畫的名字是夕陽下的草原，而非他認為這是它應有的名字。這讓他心裡舒服多了，他再仔細地賞看這幅有過兩個名字的畫，夕陽洋洋灑灑卻帶種失落的餘暉打到本來充滿生機的青草上，用色的純熟使青草顯得帶點幽暗，變得並非單有活力而更具被現實壓得喘不過氣來的鬱悶。

在他心裡，仍然是「草原上的夕陽」才是最適合這幅畫的名字。

雖說如此，他也很想知道為甚麼陳仲秋會跟他說出這個透露着自己心情的秘密呢？他不是如副校長所說的，覺得別人不明白自己的嗎？這樣的人要是一旦說出自己的心情，原因也很簡單，那就是他覺得對方是個明白自己的人。

馮翼覺得這是個很好的開始，畢竟自己另一個公事任務是來幫助他重拾畫畫熱誠的，要是能慢慢了解陳仲秋的心靈，那便可以幫助他，當然自己也能欣賞更多更好的畫，也是一件好事。

他回到自己辦公座位上，閉上眼睛靜心思考。白老師突然打斷了他的思緒，她說：「馮老師，第一天工作順利嗎？」

「還好吧，沒甚麼特別。」馮翼純熟地由自己的世界跳出，又重新進入現實。他最頭痛的就是像白老師這樣的人，要是生性不良的人還好直接避開，像她這樣天真又充滿不知從何而來活力的人，他既不懂得拒絕，也不忍心拒絕，就像看着一隻熟睡的貓，他也不忍心將牠搖醒。他是有如此善良的一面。

「說實話，我很佩服你，你竟然在第一年當老師就能當上高中的主科老師。」白老師像是看着崇拜的偶像似地看着馮翼，讓他很不自然。她接着說：「校長一定是被你的實力說服，才讓你擔任如此重職的位置。」

「不一定吧，我倒覺得自己沒你說那樣厲害。」

馮翼想起當初校長問他想教的班級時，他第一個答案就是高中學生，沒有指定班別，只要是高中就好。他也不是很清楚自己只想教高中的原因，當然也沒考慮過自己的資歷和能力，他只是提出自己想要的要求而已。

校長也沒有多問甚麼，只是笑着說馮翼如此有自信能應付高中老師的工作壓力，於是便讓他取代去年退休的中文老師，當上中五甲班的中文老師。那是他也覺得是自己的自信讓校長放心讓他教導一班高中學生。

直到他收到自己任教班級去年的中文成績時，他才明白為甚麼校長會放心讓他去教。不是因為自己有能力，而是因為這一班的成績已經沒有太大可救的可能性了。

當時馮翼拿着列出所有學生成績的表格，會心一笑，他知道校長也像他想像的人一樣，是個騙人的高手。

「怎麼可能，要是你不是很厲害，就應該像我一樣，只能在初中班裡任教了。」白老師又奉承了一句。馮翼心想，她真是個說好話的高手呀，要是別人的話，聽了她的造王式的吹捧，心裡必然頓時飄飄然起來。

「初中也不錯吧，孩子們天真無邪，感覺很適合妳呀。」馮翼不讓她繼續奉承下去，便如此轉移話題。

「你是在取笑我吧？」白老師笑着說，然後接着話題說下去問：「高中學生一定比較有趣吧，至少想法成熟了，跟你應該蠻聊得來吧？」

「這還真不知道，可能未來的日子會慢慢看得清楚，學生們的各自性格了吧。」馮翼心裡好似並非如此想，其他同學怎麼樣，並不是他現在在意的事。他接着說：「不過有一位學生，畫的畫非常漂亮。」

「真的嗎？能帶我去看嗎？」

「妳也懂畫？」

「不懂，可是你特地說出這位同學，那他的畫必然很好吧？」

馮翼想起來也不知為何會向白老師說起那幅畫，可能正如她所說的，他的畫很好，而且好得在他心中留下了非常深的印象。

「妳有空吧？」他問。

「沒課，所以才能在這裡跟你聊。」

「走，我帶你去看一幅畫。」

馮翼將她帶到美術室前，對着始終使他無法忘懷的那幅畫。他先讓白老師花點時間專注欣賞那幅畫，無論任何角度都仔細地看，直到真正欣賞完畢。

「那我問妳一個問題。」馮翼待白老師停下了眼珠時問道：「你認為這幅畫叫甚麼名字？」

「認為嗎？」白老師若有所思回答：「我覺得用感覺比較好，畢竟我不是個真正懂畫的人。」

「噢，抱歉，那你感覺它的名字是？」馮翼是個對用字很細膩的人，他也覺得用「感覺」來形容比較適合賞畫的人。

「會有選擇嗎？」

「夕陽下的草原，另一個是草原上的夕陽。」他回答。

「果然有我想的答案，夕陽下的草原。」白老師像是學生答對老師虛無縹緲的問題那般高興。

「答對了。」

縱使這道問題並沒有答案，馮翼所指的答對卻是另一回事。答對的是自己，那對畫的感覺，是因為心態轉變或不同而改變的答案，應該是對的。

這讓他更有想法了。

唔好意思幾位，我以為完全無人睇所以打算唔理
點知真係仲有人會睇呢種非甜既文

多謝支持

接下來的幾天，馮翼還是如常地上課，日子過得像機械人一樣，讓他明白為甚麼街上看見的人盡是一片愁眉苦臉，跟機械人臉上的表情一樣，應該說，機械人並不需要多餘的表情。

畢竟入職不久，他還沒被規律的生活模式而糟蹋得意志消沉，不過這些日子裡還好有中五甲班那群學生能讓他放鬆一下腦袋。年齡的差距不大，讓他們擁有比較接近的話題，就像當他說起自己幾年前在大學裡有玩過的遊戲，對着高中的男生說起來，大家還是有共鳴的。如此一推一拉下，馮翼和這群同學的關係慢慢拉近了。

再者是他不需要擔心這群學生的成績，並不是他不在乎他們能不能認真上課考得好成績，而是不論他們考得好與不好，都已經不是學校在意的事了。正如那張列了全班學生中文成績的表格上說明了，學校早已經放棄了他們。

他能夠盡情地用自己覺得對的方法去教授他們學習中文的可愛之處，而不是單一而苦悶地讓他們不斷做練習來操練考試技巧。他認為，學不學得好中文，並不一定也不需要在成績單上表現出來。

馮翼說出這種主張的時候，班上的同學很高興。他並沒有藏起自己知道的秘密，反而能讓學生更加心無罣礙地學習。他是這麼認為的，他看起來同學們也是如此想的。

學校是一所區內有名的貴族私立中學，學費並不便宜，班內與其說是每個人都覺得自己是學生，倒不如說都覺得自己只是被父母放在這裡玩耍的公子公主們。學校並非如馮翼一開始想的那般重視學生成績，只是為了能維持良好校譽以便能吸引更多貴族學生就讀。

一知道這種狀況後，他更加清楚應該用甚麼心態在這裡生存下去了。畢竟在他眼裡，這只是一份工作而已，僅此而已。

他認為這樣也好，讓自己的心輕鬆一點，閒着的時候便到美術室翻翻陳仲秋以前的畫作。可是陳仲秋已經幾天沒有上學了，他也不能再去問他甚麼。當他問起其他同學關於他的事時，所有同學都好像很陌生似的說不知道。

只有那位女班長，午飯時間才私下來找他談關於陳仲秋的事。

「馮老師，我有時想問你。」

「甚麼事？」吃完飯正在批改測驗卷的馮翼正好感到沉悶，那位女班長便突然出現了。這位嬌小的女班長名字叫林蘭若，是個擁有好名字的女孩。外貌很出眾，面相從上而下皆無任何長得不好看的地方，螓首蛾眉，齒白唇紅，映在肌膚白裡透紅的瓜子臉上，非常討人喜歡。

「你知道陳仲秋的事嗎？」林蘭若的聲音讓馮翼想起了某位他一時間想不起來的女歌星，柔柔的，像一片落葉卧在水上散出波動的那種輕柔，聽進耳朵裡又猶如一陣輕風。

「你是因為他好幾天沒上學的事來找我的嗎？」

馮翼心裡舒服多了，他以為全班同學都不在乎這位已經忽然消失幾天的同學，現在女班長的突然來訪，讓他感覺同學之間的感情也並非自己想像那麼疏遠。可能是班上同學都不知所以，才叫女班長作為代表來問問自己。

「是的，你知道他為甚麼不上學嗎？」她繼續問道。

「其實我也不太了解他的情況。」馮翼確實甚麼都不知道，這幾天上課雖然一直都注意到陳仲秋沒有上學，可一直都以為班上事務都應該由班主任來處理，所以都沒有太多事插手進去。他接着問：「我想你們班主任可能會比較了解吧？」

「我正想問你知不知道班主任知不知道呢。」她一臉糾結，欲言又止。

「妳怎麼不直接去問她呢？」馮翼覺得很奇怪，畢竟一來自己班上的事應該先去問班主任，二來他只是個新來的中文老師，學生怎麼會寧問他而不問更熟悉的班主任呢？

林蘭若左顧右盼，像是怕被人聽到甚麼似的，然後輕聲說：「班主任一定不會說出真相，他總喜歡把我們當成小孩，然後一陣哄騙就想把事情帶過。他總是滿口謊言和甜言蜜語，同學們都不會相信他告訴我們的話。」

許老師嗎？在馮翼印象中的許老師並不是那樣的人，雖然只認識幾天，但總覺得中五甲班的班主任許老師是個挺談得上話的老實人。或許是陳仲秋的事並不那麼簡單，是有苦衷他才不讓其他學生知道吧？

「我想許老師可能是怕你們胡思亂想才不告訴你們吧？」馮翼安慰道，他心裡想着自己也有問起過許老師關於陳仲秋的事，可是他也是以不太了解作答。

「那你有親自問過他嗎？我總覺得他是知道的。」林蘭若又接着問，剛好問到馮翼心裡想的事去。

「呃……的確有，不過他說他不太了解，可能他真的不知道。」馮翼如實回答：「你相信我，我不是把你當成小孩子去哄騙，不過我感覺許老師他也不會故意隱瞞我，所以我相信他說的話是真的。」

「真的嗎？」她皺起眉，臉上像是刻着擔心二字，好像找不到真正的答案讓她無法向其他同學交代那般。

「你別太擔心吧，可能事情並不是你想像那麼嚴重。」馮翼放下手上的紅筆，然後一下拍在她的肩上說：「老師知道你擔心同學，要是明天他還沒上學的話，我就幫你去問校長，這樣好吧？」

「不用了，我只是多事問一下而已，不必麻煩老師你了。」她客氣地鞠躬道謝，然後就離開了教員室。

馮翼心裡想，這是多好的學生吶，這間貴族學校雖然收納的學生可能都是家裡的公子公主，多受寵愛而不知互愛，可是這位盡責的女班長卻像個成熟的姐姐一樣，班裡的同學有事她便緊張得不得了。他會心一笑，好像為此感到很是高興。

果然翌日，陳仲秋他還是沒有上學。馮翼在下課後來到校長室，雖然林蘭若說不用麻煩他，他還是想讓同學們早點知道真相，就算是擔心也該有個原因在心中，徒有不知為何的擔憂，不但沒有意義，更是折磨人的不安。

「你說陳仲秋他幾天沒上學了？」校長反問馮翼，讓他一時不知所措。

「校長的意思是，你並不知道他已經缺席很多天了？」馮翼又問。

「是讀中五甲班那位同學吧？畫畫很出色的那位是吧？」

「是的。」

「這幾天都忙着開學後處理的學校事務呢，這種事要是老師們不特意來告訴我，我並不會知道吶。」校長搔搔頭，一臉茫然，然後說：「中五甲班的班主任是誰？你問班主任了嗎？」

既然記得陳仲秋的班別，卻不知道他的班主任是誰，馮翼一時想不通，可能是因為他的畫實在太好而讓人難忘吧。他回答道：「班主任是許老師，我問過他了，他並不知道，他以為若是學生缺席，校務處會處理呢。」

「許老師身為班主任也太不關心自己學生了吧。」校長一臉不悅，卻忘了自己也沒注意到這件事。

馮翼突然才知道自己好像多說了不該說的話，便馬上想引領校長轉向自己的問題上，又說：「看來陳同學的事可能並不是我想的那麼嚴重吧，校務處可能也已經有聯絡他呢。」

「我一會去問問校務處。」校長點點頭道：「那同學呢？中五甲班的其他同學你問過了嗎？」

「前幾天有提起過，但同學都好像甚麼不知道。」馮翼如實答道：「只有女班長林蘭若有來問過我，可是她也是像我來找你一樣，都預期會找到答案。」

「林蘭若嗎？」校長若有所思，然後又開口道：「我會跟進這件事，你就不用太操心了，新入職好好工作，你可是個有熱誠的老師。有消息我會通知你的。」

馮翼點點頭，然後像林蘭若離開教員室那般，有禮貌地道別後離開校長室。

既然校長都說會交待校務處去處理，在此階段，還是不需要多心比較好。要是一時自亂，變得麻煩了別人那就不太好，就像這樣不請自來貿然地找校長，要不是林蘭若對同班同學的緊張，馮翼是絕對不會做出如此的突兀的事，這不是他的風格。

不過他又想起自己的夢想，已經決定了埋在墳墓裡的夢想，就好像死者親人也會不時想起死者生前的軼事云云那般，他忽然想起了自己這樣不願麻煩別人的個性，或者確實不適合當個好記者。更別說自己曾經說過，要當記者就要當一個最好的記者，可現在想起，事事都在怕擾動到別人，是不可能搜括出最震撼真相的。

因為他知道，就像他藏起自己的夢想那樣，做了壞事的人也必然會將事實努力藏起而不讓人發現，要是藏得好、藏得有技巧一點，更是能蒙混一生。

他再回到美術室前，又再一次細心去看陳仲秋的每一幅作品，他覺得有趣的事，無論他走到畫前多少次，每一次視線與畫作對接時，他總會泛起絲絲新鮮的感覺，就好像第一次看見他的畫一般。而且他發現，累了來看的時候，畫中會散出絲絲倦意；剛回校便來看的時候，畫中卻透露出朝氣勃勃的神情。

他的畫就好像被灌了魔法一般，總讓人百看不厭。

「你又來看仲秋的畫了嗎？」

「是副校長？」馮翼從畫意中躍出，回頭一看是穿着全身黑色配搭的副校長。他覺得這樣的搭色很適合充滿幽幽女人味的她，但他沒有說出口，只是開口回答道：「一有時間就會來看他的畫，像是被迷住一樣，一時不能自拔。」

「我從未見過像你這樣愛畫的人，畫家要是有你這樣的朋友，必然會一直畫下去也不覺得氣餒吧。」副校長撫着嘴巴輕笑，舉手投足都盡見優雅，笑瞇瞇的眼睛尾端雖有藏不住的淺紋，卻一點都不顯得突兀，反而為笑臉增添了活力。

「有我這樣瘋狂的朋友，那畫家一定很忙吧。」馮翼也笑着回答。他對眼前這位副校長的感覺與對校長時的有天壤之別，他覺得他倆的對話之間很輕鬆很自然，最重要的是，他認為副校長和他一樣都是個愛畫之人，熱愛藝術的，都必不會假惺惺對人。

「要是你早一年進來，便可能改變仲秋放棄畫畫這事實了。」副校長看着牆上描繪午夜街燈的畫，突然不笑了，也許是她影響了畫的感覺，讓馮翼看到畫裡有一股秋風瑟瑟的感覺。

「這還不是無法改變的事實吧，等他再上學後，我會再跟他聊聊。我跟他聊過一次，聽得出他並不是變得討厭畫畫了，而是有些事在他心裡妨礙着他而已。只要幫他走過那道陰影，那一定能讓他重拾畫筆！」馮翼自信地說，如他說的一樣，他覺得陳仲秋心裡有一道自己跨不過去的牆，而卻沒能力單憑自己的力量便可以輕鬆跨過，可是總找不到人可以助他一臂之力。這也是問題的根源，有沒有人願意伸出援，推他一把呢？

「等他再上學？他最近都沒上學嗎？」副校長回頭驚訝地看着馮翼。

「原來副校長你也不知道？是這樣的，今天星期五，算起來也就是說他已經連續第五天沒有上課了。」馮翼伸出左手，捏了一捏手指才發現不用手算也能知道答案。

「一個星期只有兩天有美術課，星期二那天以為他生病才沒上學，一會下午才會上第二天的課，沒想到他已經一個星期沒上課了。」副校長一臉茫然道：「這孩子真讓人擔心呀。」

「我問過了陳仲秋班主任，甚至問過了校長，還有他的班長也對他突然不上學毫不知情，的確讓人很擔心吶。」馮翼猜想，學校裡應該沒有人知道陳仲秋到底去哪裡了。他接着說：「不過校長說會跟進這件事，所以也許星期一就能看到陳仲秋回來了。」

「希望如此吧。」副校長眼中的擔憂，並非單純的像老師對學生的擔心那樣表面，而更像是走失了孩子的母親一樣雙眉緊皺。馮翼慶幸陳仲秋有個如此緊張他的藝術科老師，不僅重視他的才華，更重視他的樂與悲。

只是馮翼打從心底覺得，副校長的緊張情緒有點過了頭，明明甚麼事都沒有發生，副校長的神情卻表現得像是感覺到了會有惡耗會降臨那般。但是他也很理解副校長是因為愛護陳仲秋才會有如驚弓之鳥，就像母親總在天氣轉涼的時候嘮叨兒子多穿衣一樣，小小的變動也會讓她們緊張不已。

他認為到了星期一，陳仲秋的出現，一定會解開許多人心中隱隱的擔憂。可是他仍然按捺不住自己內心蠢蠢欲動的求知慾，他決定星期六在不通知任何人的情況上到陳仲秋家做一次家庭訪問。他向經常會一起吃午飯的校務處職員林仔拿了陳仲秋的家庭地址，便準備明天中午，便直接到他家裡去找他問話。

Gdgdge 樓主好波

就算無留言但都有人睇緊

終於有文

多謝你地

又有啦

星期六起個大早，馮翼並未為此感到一絲睏意。這讓一向貪睡的他感到無比震驚，他感覺自己已經習慣了這樣的生活，他起身的時候心裡異常不能平靜，他好像已經慢慢變成社會機械下的一顆小螺絲釘，正慢慢為奉獻自己而努力向齒輪中間轉去。

他並未為此感到羞恥，反倒是看見自己無奈委身於這樣的狀態下而感到可惜。要不是老爸堅持要我當個教師，我一定不會選擇如此沉悶的職業使用有餘的人生時間。馮翼是如此想的。他心中縱使有千層萬層不滿，仍然收藏在自己心中不讓他人知道，包括買給他這間房子的老爸，還有睡在他身邊的女朋友。

房子是老爸為他找到教師工作而買的，位置偏近學校，是為了方便上下班能節省點坐車時間，馮翼對此沒甚麼大意見，反正有房子就住，沒房子就回家住那麼簡單而已。他不明白為甚麼父親會如此高興，不過是找到一家學校聘請而已，雖然是一家在市內赫赫有名的貴族學校，可是馮翼心裡很清楚，校長只不過因為是父親朋友的關係才讓他輕鬆入職，裡頭基本上沒有考慮過自身的能力如何。

馮翼並非妄自菲薄的人，他認為就算沒有父親的影響，他也可以憑實力闖進羅生紀念中學，只是結果如此卻讓他感到無比羞恥，就好像是拉着父親褲管進去的紈絝子弟一般。

由於早醒，同居的女友還沒起床，馮翼小心翼翼地從床上離開，然後到廚房泡了一杯熱牛奶，希望喝完能再睡一會兒。喝完後還是久久未能入睡，反而在沙發上坐了好久，他索性打開電視，心想看一些無聊的電視節目能幫助自己犯睏，可是一坐就是兩個小時，他還是沒有一點睡意。於是便索性沖了杯咖啡，乾脆直接等到中午算了。

咖啡的香味把女朋友喚醒了，她睡醒的模樣總是能讓馮翼會心微笑，他喜歡如此自然的一面，也因為女朋友對着他幾乎每一面都那麼自然不造作，他才視她為終生的伴侶。

「千涵，我吵醒你了嗎？」馮翼心虛地喝下一小口咖啡。

「沒有，是咖啡叫醒了我，現在也不早了，都快十一點了。」她傻乎乎地搔搔頭，凌亂的頭髮說明了她的睡姿不怎麼正確，可是馮翼倒是很喜歡她睡覺時大咧咧的姿勢，雖然看起來不好看，可是卻更顯出她的傻氣。她叫謝千涵，人如其名，是個寬容和順的人，和馮翼那種不理世事的和順不一樣，她是善良的發自真誠的愛原諒人，有時候甚至讓他認為她的善良是屬於病態的那類型。

「因為一會兒要去家訪，可能是緊張的原因吧，害我起得很早。」馮翼一口接一口地喝咖啡，他並沒有向女朋友說出自己懷疑的起得早的原因，說了反而會被女朋友苦口婆心地勸諭，叫他不要那麼悲觀。

「家訪嗎？」她打了一個深深的呵欠，然後左眼滑下一顆淚水，接着問說：「才一個星期，學生便表現壞得要家訪了嗎？」

「喔，不是，他並不壞。」馮翼擺擺手說：「他已經幾天沒有上學了，我只是擔心他而已。」

「翼你真是個善良盡責的好老師呀，我要做早餐來獎勵你！」她拉起兩手衣袖說。

「你先刷了牙再說吧。」馮翼搖頭笑道。

吃完了早餐，其實公仔麵上加個蛋而已，他便換了一身輕便的衣服，準備起動到陳仲秋家了。本來他是打算就穿着T恤加牛仔褲就直接到他家去，可是想了又想，身為第一次拜訪他家的教師，多多少少也要有點老師的風範才行。於是他便穿上了亞麻布的白色恤衫，再配上一條黑色的布料褲，夾在隨意和認真之間，這樣的裝束是既舒服又好看的。

他並沒有車，是因為平常並不常用車，還有是因為自己和千涵都喜歡乘坐公共交通公具，對千涵而言是公共的車更加環保，對馮翼而言，他只是純粹地喜歡坐在巴士上層，悠哉遊哉地看着街上人來人往而已。

他依舊選擇坐在巴士上層後座，聽着歌來遊走大地之間。這是他的習慣，後座在乘客不多的時候給他十足的安全感，這種感覺的來源是自己總是想避開人間的耳目，他只在以存在身份看着世間的活動，而不是以參與的身份墮落在一切繁囂裡頭。他知道自己有反社會的心理反射，可是他只知道自己這樣的確很舒服，在週末能有兩天時間摒棄需要面對人的生活，是他樂見的日子。

耳機裡的輕柔音樂並沒有使他昏昏欲睡，雖然巴士的玻璃窗完全密封，可他卻感到有一絲絲微風從臉上滑過一般，他的心跳慢慢跟着音樂而慢下來，他感到非常安定，巴士經過街市裡老早買菜賣菜的人們忙來忙去，他將雙手抱在胸前，微笑看着。

他又拿起紀錄着陳仲秋家地址，想在下車前用電話的地圖功能再查一下路徑，可是他發現地址有一處讓他想不明白的地方，陳仲秋的家，竟然位於一個公共屋邨裡。他很清楚要進入羅生紀念中學，經濟條件基本上是最大的考慮因素，學校一年需要繳約四十萬學費，對於普通公屋居民而言，是絕對付不起的。除非他家裡是透過隱瞞財產才能住進公共屋邨，可是要是有能力讓兒子就讀這所學校的家庭，又怎麼會讓自己住在配套不好又遠離市區的屋邨裡呢？要是真的隱瞞財產，又怎麼會讓兒子光明正大地入讀貴族學校呢？

從位於市中心的學校到他家，馮翼已花了一個半小時車程時間，馮翼心想，每天來回三小時車程，可真辛苦了陳仲秋。要是真如自己所想，那陳仲秋可能真的只是住在屋邨的公子哥兒，就如他有時候看新聞也會說的那樣，公共屋邨裡也有不少隱形富豪。

終於來到那屋邨前，大廈配色簡單又無生氣，看進去整片就是暗暗沉沉的模樣。他想起陳仲秋其中一幅畫畫的應該就是這幾座大廈，只不過畫名叫做「悲城」，他以為那只是陳仲秋為了表現繪畫情緒而創造出來的大樓與氣氛，一踏進屋邨來看，雖未至於像他所說那般「悲城」，可是感覺就是一個使人高興不起來的地方。

他按照地址，找到了「翠柏樓」，然後向樓下保安員打了聲招呼，可能是自己衣衫整齊的關係，保安也沒有問他來訪何人便放了他進去。大堂天花已滿滿鋪了暗黃的污垢，生滿了鐵鏽的電風扇努力地繼續搖動，產出使人起雞皮疙瘩的吱吱聲。他走進電梯，按下七樓，等待老舊電梯機械隆隆作響一輪，然後叮的一聲便到了七樓。

「703室，704室。」他看着掛在鐵閘旁的門牌一直尋找目的地，嘴上喃喃自語。

不一會兒他終於找到陳仲秋家，710室，位於工形結構樓層末端的房子。原來白色的門鈴按鈕骯髒的馬賽克磚上已見發黃，可能是很久沒有人用過的緣故所致。他沒有潔癖，並沒有拿出衛生紙墊着來按，可是門鈴是壞的，他沒有留意門鈴下面寫着淺淺「已壞」二字。

他只好徒手拍門，可是拍了好久也沒有人回應，他第一時間想到的是會不會是找錯房子了，可是明明昨天抄寫地址的時候明明已經很認真的校對了幾次，絕對不會有錯。但再看門上斑駁的鐵鏽痕跡和壞掉的門鈴，他卻愈發懷疑這裡感覺不該是陳仲秋的家，就算他家並非想像那麼富裕，也遠未到如此的潦倒吧。

他走到樓下公園清涼處，拿起電話致電林仔問：「你在學校嗎？」

「在呀，校務處職員可沒有你那麼輕鬆吶，星期六都要上班的。」林仔的聲音沉沉苦悶，然後又問：「你今天不是要去家訪的嗎，找我有甚麼事？」

「就是為了此事才打電話給你。」他彎着腰，看着地上忙不迭的螞蟻說：「你確定昨天你給我看的地址沒有錯嗎？」

「這甚麼話，你可是看着我打開學生資料文件直接給你看的。」林仔打了個呵欠說：「出甚麼問題了嗎？」

「我到他家敲門沒人回應。」他用樹枝撩撥螞蟻舉在手上的碎粒。

「這不很簡單的問題嘛，可能他家裡沒人，都出去了。」

「不，這不是唯一的問題。」他丟下機枝，然後站起來說：「他家門外的感覺不像是他家……我的意思是，學校的學費不是很貴的嗎，他家怎麼可能住這樣的房子。」

「這我可不清楚，資料上並沒有寫這種那麼私隱的東西。」林仔說：「不過可以確定的是，那地址是真的陳仲秋家的地址。」

「真的？」馮翼還是不信。

「學校收生前會登門確認地址無誤，所以寫進電腦的資料是一定正確的。」林仔解釋道：「可能是真的出去了而已，你再等一會兒再上去吧。」

掛線後馮翼還是對他家門所見的事念念不忘，可是他又覺得既然林仔已經說了學校的資料是正確無誤的，那便只能聽下林仔的建議，在樓下繼續再等一會兒再上去拍門吧。他看看電話上顯示的時間，一點十五分，的確還是午飯時間，可能陳仲秋一家正和樂融融地吃着午飯呢。

他還抄下了陳仲秋家裡的電話號碼，他決定再等半個小時，然後先打個電話上去，要是還是沒人接聽的話，那便可能是他家都出遠門了，免得痴痴等下去。

日正中天，天氣很悶熱，他選擇到屋邨旁的商場裡去避一避暑，走過商場前的街市前，一名一手拿着啤酒罐一手拿着一袋子啤酒的大叔和一名婦人正在爭吵，引來了許多人旁觀。他的求知慾催使他往人群那邊走去，他聽見兩人的爭拗其實非常無聊，不過是婦人說喝醉酒的大叔想非禮便強行將他拉下，而蓄着滿臉黑鬍子的大叔當然不依，堅稱不是瞎了雙眼亂摸醜人，然後婦人聽了更加不忿，堅持要報警追究。

大叔從袋子裡又抽出一罐啤酒，咕嚕幾聲又喝下一罐，雙臉通紅地挑釁那女人，說的都是些沒教養的話，不過馮翼聽得起癮，他是很想知道這樣的對峙狀態到底會如何解決。

直到後來警察來了，對婦人說了一大串類似要追究就會很麻煩的東西，然後婦人便只要醉漢一句道歉便了事。可是醉漢不依，反而堅持自己沒做過便不會道歉，一屁股坐在地上喝起酒來。最後那位警察為了平息紛爭，便私自代表醉漢向婦人道了歉，各自給了下台階，息事寧人後把人群驅去。

馮翼看了好笑，他想雖然這位警察此舉的確能夠息事寧人，可是真相卻葬送到了方便之下。到底真相是婦人冤枉醉漢還是醉漢摸了人不認，一場本該是黑與白、矛與盾的紛爭，就這樣被蒙混過去了。

人群散去後，馮翼在想，眾人心中一定都有自己的一套說法，又或者當中也有不少人確實見到案發的過程，只是為了不自討麻煩便藏在觀眾身後默不作聲。這樣的人，對他來說，是妨礙真相大白的害蟲。可是他沒有時間去理這些小事，不過他卻好像對人間的是非對錯上了一課似的，對他而言亦非壞事。

他又走進商場無目的地逛了幾圈，然後看看電話，早已經過了半個小時，他拿出寫着聯絡方法的單行紙，按下陳仲秋家的電話號碼。

都係加埋章數好啲

第七章

電話那頭是一道成年男人的聲音，馮翼心想那一定是陳仲秋的父親，於是便開口問道：「請問是陳仲秋同學的父親嗎？」

「呀……是，是，呀……」那聲音支支吾吾說得不清不楚，這讓馮翼聽得很難受，可還未等他再開口說話，電話已經掛斷了。

他十分疑惑，是不是自己又打錯了電話，可是那男人的回答卻說自己是陳仲秋父親，那便不可能是打錯電話，也許是他父親有某種說不清話的疾病，又可能是他喝醉了酒，才導致說話不清不楚。他最終還是決定不亂猜怎麼回事，反正這一通電話已經說明了他家裡至少有人，至少不枉此行。

他重新走進大廈，然後按下七樓，再等待老電梯緩緩上升，不一會兒便又來到了陳仲秋家門前。走廊的燈光很暗，加上這裡的氣窗並不多，縱使外面陽光燦爛，也不能將自然光帶進大廈裡，微弱燈光打在牆上滿滿的污跡上，顯得格骯髒。

他又再次按下門鈴，然後才醒覺門鈴是壞的。他又再敲敲門，還是沒人回應，在門外呆呆站着等了好一會兒，正在他準備轉身離開時，大門打開了。開門的人對馮翼而言並不陌生，正是他方才在樓下遇見的那位醉酒大叔。

「甚麼事？」大叔身體搖搖晃晃，將右手接在鐵閘上支撐身體，一臉通紅，說話聲音很大。

「請問是陳仲秋的父親嗎？」此刻馮翼自己也不確定想他回答是還是不是，他不太接受這樣矛盾的事實：讀貴族學校的學生住在這樣的地方、畫得一手好畫的天才畫家的父親竟是此模樣……

他想起孔子弟子顏回偷食的故事，孔子誤會顏回後說出「所信者目也，而目猶不可信；所恃者心也，而心猶不足恃」這句話，才安慰自己想也許人不可貌相，自己看到的未必是最真實的模樣。誠如孔老夫子說的，就算憑心中感覺去猜度也會錯的。

「陳仲秋…...？是我兒子，怎麼了？」那大叔打了個嗝，一服酒臭加上胃酸的腐氣從他口中湧出，馮翼不好意思當着他面撫住鼻子，只好屏息一會，待臭味散出才再開口說話。

「我是陳仲秋的中文老師。」他開口說了一半才發現酸臭味仍未散去，害他深深咳嗽了幾下，然後說：「不好意思。今天唐突前來，目的是為了做一次家訪。」

馮翼擺出一副「你不準備邀請我進去坐嗎」的樣子，等待大叔打開鐵閘，可大叔卻開口問道：「怎麼沒聽他說過？」

「是這樣的，他已經幾天沒上學了，校方擔心陳仲秋是不是有甚麼難言之隱，於是才不請自來。」馮翼面對着周圍臭氣沖天，仍然以經驗保持住禮貌。

「是嗎？」

「是的。」他點點頭。

「好像是。」

「好像……是？」他又點點頭。

「是，是，是。」

他才知道，對着一個爛醉如泥的人說話可真是一件難事，而他自己不知不覺進入了這樣對話，連他自己也差點笑了出來。可他還是保持克制，直接開門見山說：「不如先讓我進去，我們再慢慢聊仲秋的情況吧。」

大叔提起單邊眉頭，睜大眼睛看着他，然後又瞇起眼睛，身體依然不能輕鬆平衡地搖晃。他低頭又打了一個嗝，臭氣沒有朝馮翼臉上衝去，雖然還有絲絲異味流進他鼻子，可比起剛才那濃烈的酸臭味還是可以接受的。大叔好像快睡着的樣子，打了個呵欠，然後拉開閘門說：「進來吧。」

「謝謝。」馮翼有禮貌地點頭道謝，然後慢慢地走進屋子裡，然後輕輕地把鐵閘關上。

「不用脫鞋了。」大叔一屁股坐在沙發上，又使勁地甩了一下頭，像是想讓自己精神起來的樣子。

馮翼照着他的意思去做，然後抬頭環顧四周，屋子裡頭確實如他在看到大門時想像的一樣，一片狼藉，像是許久沒有打掃過一樣。地上的雜物四處亂放，能看到地上唯一能走的一條小通道是由腳踢出來的，不寬的通道兩旁堆放着如報紙、紙箱、盒子之類的亂七八糟的東西。地上有一個倒蓋着的煙灰缸，裡頭有許多煙頭，馮翼從袋子裡拿出紙巾把它撿起，又將倒了出來的煙頭掃進紙巾裡，可是他卻找不到茶几去放這煙灰缸，只好又把它整齊地放在地上。

整個房子的客廳不大，大約只有一百多平方呎左右，加上雜亂無章的佈景，拉上的窗簾擋出了外頭大部分的陽光，讓整個地方看起來更加擠迫幽暗，讓馮翼感到十分壓抑。馮翼很討厭乘坐地下鐵，寧可算好時間讓自己早點出門，他也不喜歡坐更加快到達目的地的地下鐵，全是因為地下鐵讓他坐得很彆扭，感覺不自在。尤其是在繁忙上班時間人頭湧湧時，站在車廂裡就如同插身在大海中心，被海水擠來晃去，在列車通過地下隧道時，整個世界就好像被黑暗吞噬那般，縱使他並非幽閉恐懼症的人，他也會覺得非常噁心。

比起能夠飽覽世界每一道風景的巴士，地下鐵對他來說簡直就像地獄那般恐怖。

大叔坐着的沙發，是馮翼能見到的房子裡唯一的家具了。只不過在陰暗的環境裡，他還能清楚地看見沙發上面的污跡和那一道道裂縫，牆上也有幾道差不多樣子的裂縫，要是春天一來，感覺就會滲滿了水。不過讓馮翼感到奇怪的是，陳仲秋家牆上竟然一幅屬於他的畫都沒有。

可這並不是首先讓他感到奇怪的觀察結果，他首先想到的是，他家這樣真的有能力支撐陳仲秋讀上這所學校嗎……？

正當馮翼想開口問那大叔關於陳仲秋的事時，他已經倒在了沙發上呼呼大睡起來。他就如此站在原地，有一剎那他閃過了「我到底在這裡幹甚麼」的念頭，想走又像白費了功夫，不走又不好意思叫醒這位相信是陳仲秋父親的人，

這時候陳仲秋從屋子角落的房間裡打門走了出來，他以一幅驚訝的表情看着馮翼，而馮翼就像找到了失落已久的寶物一樣，高興地看着他。而陳仲秋先是愕然地定住了，過了一會兒終於開口說：「馮老師，你怎麼在我家。」

「陳仲秋，你怎麼幾天沒上學了。」馮翼直接了當說明來意：「我擔心你有甚麼困難，所以特地來找你，看有甚麼能幫你的。」

「你是怎麼進來的？」

馮翼伸手指向沙發，沙發正背對着陳仲秋。馮翼又輕聲說：「是你爸開的門，他喝醉了，正在睡。」

陳仲秋在房間裡拿出了一張毛巾被為他父親蓋上，然後將馮翼喚了進房間。當馮翼走進房間後，感覺好似去了另一個世界那般，房間雖然也很窄小，呈長方形的下等設計，讓房間看起來像是會隨時往中間夾去那樣，視覺上很不舒適，可是卻十分整齊，每樣東西都放在它們應該存在的位置上。陳仲秋說這是他自己的房間，父親平時就在沙發上睡，所以他能將房間收拾得自己想要的模樣。

馮翼點點頭，還想稱讚陳仲秋雖然是個藝術家，卻絲毫沒有他們那份隨意和放蕩的脾氣，反倒是多了份整潔，雖說不上是甚麼藝術家個性，卻讓馮翼很是欣賞，他又想起自己的房間要是沒有女朋友收拾的話，會是何等不堪入目。

牆頭的牆上貼着一幅油畫，畫中一名只有背影的長髮女人左手拿着一朵馮翼說不出名字的白花，坐在懸崖邊上看着無邊無際的大海。馮翼沒時間去細細欣賞這幅畫，包括畫中的調色如何、比例如何，可是他第一眼看過去，就感覺作者作畫時的情緒是傷感的。

「這也是你的畫嗎？」馮翼問。

「沒錯，是我初中時畫的。」陳仲秋坐在床邊，整個身體表現得很不自然。也許是第一次讓別人走進自己房間的緣故，讓他心裡有點緊張。

「這幅畫是我在你家裡唯一能看到的畫，我想你一定很喜歡它吧？」馮翼在狹小的房間裡找不到位置坐下，只好倚在門後站着說話。

「我並不喜歡。」陳仲秋一眼都沒看那幅畫便開口回答

「為什麼？」

「你不需要知道。」他嚴肅地看着馮翼，雖然他很想知道答案，但他也感到陳仲秋他總是有許多不願意說出口的秘密藏在了心中，就像馮翼自己一樣，有些事還是寧可只有自己知道也不想太多多餘的人知道，不是說別人幫助不了他解決問題，而是他不願意讓別人知道他心深處的幽禁之處、脆弱之處。

陳仲秋見馮翼沒回話，便又開口道：「別理畫了，你突然來我家有甚麼事？」

「仲秋同學，你已經一個星期沒上學了，許多人都很擔心你，都再猜想你會不會發生了甚麼事。」馮翼說：「所以我才不請自來，就是為了來問問你是否有問題解決不了。」

「能有甚麼事，我現在不也好好地活着。許多人又是甚麼人？」

「很多呀，所有你身邊的人都很緊張你。你同班的同學們，尤其是女班長，還有班主任、校長、副校長，我都跟他們聊過，他們都不知道你為甚麼不上學。」馮翼回答道：「其實你為甚麼不上學？」

「不上學是我的選擇，不需要別人去在意其根本的原因。」陳仲秋直接把對話的大門閤上，不選擇對任何人坦白自己的事。

「可是這會讓在意你的人很擔心的。」

「所有人只會在意自己，並不會在意別人。」

「你別這麼想。」

「可能你不知道，你也會慢慢知道；可能你知道，卻假裝不知道，世界上的人是很自私的。」陳仲秋說話臉上的表情並沒有任何改變，依故像被取走了情緒的木頭人，說出如此沉重的話，仍然非常平淡。

其實這和馮翼一直以來所想的事實不謀而合，他也如陳仲秋所想那般，覺得人生於世上，最基本的生存條件就是想盡一切辦法讓自己繼續活下去，要是人生中說的全都是真話，那些人一定不會活得長久，即使他們不會冒犯他人自招滅亡，也會被利用謊言取勝的人輾斃在手掌之下。

「你不要那麼沮喪，我和大家一樣，雖然不知道你有甚麼承受不來的負面情緒，可我們還是想幫助你排除萬難，重回校園。」馮翼說出像社工口吻一樣的話，就算他平常認為如此的鼓勵話對沮喪的人而言並無實際用處。可他現在是一名老師，總不可以向學生解讀人生到底有多灰暗、人性到底有多自私，更不能向他說自己其實也覺得自己恥於生在世上，他能做的也只要照着駐校社工給他的指引話告訴陳仲秋，一切都有希望的。

「我知道你並不是一個喜歡說大道理而且樂觀的人，你只是被迫在說你不喜歡說的話而已。首先還要謝謝你今天來探望我，真正關心我的老師，你是第一個。」陳仲秋並沒有跟他糾纏在客套的對話中，反而讓馮翼自在多了，除了教師這個身份和職責之外，他找不到任何理由去說出類似讓他雞皮疙瘩的話。陳仲秋繼續說：「我知道你身為一名老師，需要做的是鼓勵我回學校，可是我並不準備用學生身份與你對話，我只想你用最真實的那一面聽我的話。」

「可以，請說。」

馮翼聽了陳仲秋這句話，自然也放下老師與學生的身份差異，也沒理會甚麼得體與否，直接坐在了地上，等待陳仲秋說話。

留名

正 留弓口

支持你

推

第八章

「我們還是聊畫吧，反正你也說了不想我說客套話。」馮翼手指床頭那幅仍讓他念念不此的畫。

「你知道我怎麼看穿你嗎？」陳仲秋微笑，可是盡藏任何喜悅，徒有一臉笑容，卻黯然失色。

「雖然讓我有點驚訝，但我從來不懷疑你會擁有任何特長，你說說看。」馮翼自信地笑着說。

「從第一眼看到你看畫時的樣子，我就知道你是個怎麼樣的人了。」陳仲秋回想道：「我正如你所說，擁有着這個說不上特長的特長，讓我像是有了能讀人心的能力。」

「喔？」馮翼臉上掛着既好奇又不太相信的表情。

「你不信？」陳仲秋擺擺手：「不信也是正常，我也不太確忍我是否真有這個能力。」

「我沒有不信，我只是驚訝世界上還真有讀人心這一回事，要是我也可以讀人心的話，那我的路一定會走得更簡單了。」馮翼回想自己，要是真如他所說的擁有了讀心的能力，那他更加會毫不猶豫地選擇記者這一條路。當然前提是讀懂了父親的心，他任何條件任何要求都能迎刃而解了。

「不不不，不是那麼純粹的讀人心能力，並不是像你想的那樣萬能。」他又擺擺手，然後接着說：「我只能夠透過別人看我畫時的樣子和神情，感覺他們是個怎樣的人。」

「那也很厲害了！」馮翼直直地舉起了大姆指說：「那就是說你能看穿我的心思囉。」

「你還是不懂，我就說沒那麼萬能，我只能大約知道你並不是個假惺惺的人，更深一點看出來的是，你活得並不怎麼快樂。」陳仲秋看着馮翼說，只見他突然一愣，然後先是驚訝後是低落地看着地下，於是陳仲秋接着說：「但我並不知道你為甚麼活得不快樂，要是提起了你的傷心事，我倒是很抱歉。」

馮翼又抬頭苦笑搔搔頭說：「讓你說中了。」

「其實我想說的事，我從你看我的畫時的表情，知道你是個很純粹地喜歡我的畫的人，別無他意，所以我才願意與你對話，對着其他人，我並不會說太多。就如詩裡說的，話不投機半句多。」

「其他人就有他意了嗎？」

「你別把人心想得太簡單，更別把眼睛依賴得不能自拔，有時候你看到的，也許只是真相的冰山一角。這樣不但不能幫助你理解整件事情的真相，更有機會妨礙到你，讓你像個蒙在鼓裡的傻子一樣，而你卻懵然不知。」陳仲秋臉上依舊沒有帶半點笑容。

「唉，你讓我想起了一位朋友，他想事情也和你一樣負面。」馮翼笑着搖搖頭說：「他叫阿華，是個思想消極到不得了的傢伙，就在前些日子自殺了。」

「是嗎？真是可惜。」陳仲秋似乎沒有太多感覺。

「要是他能想開一點，也許就不需要自殺了。」

「要是他能做到，我想他一定很想做到。」陳仲秋若有所思地看着自己的腳趾，然後便說：「好了，我想說的也只有這些了。」

「就這樣？」

「嗯，就這樣，只是純粹想告訴你，我知道你是個好人。」他往身後一躺，又說：「其實關於那幅夕陽的話，它有它的故事，你看不出來是因為你不知道它背後的意義，但除了我之外也並沒有其他人知道，所以你就不要太糾結在它的名字上面了。」

馮翼想起了自己卻是非常在意這件事，甚至還找了白老師去猜一下畫名。他問：「能告訴我關於畫的故事嗎？」

「畫家從來不會透露太多自己投放在畫裡的心思，解釋得太多，反而就沒有了它的神秘感與美感，更加像是失去了它能藏秘密的靈魂作用了。」他解釋道。

「好吧，今天就和你聊到這裡。」馮翼起身，然後不顧形象地伸了一下腰，又說：「你星期一會回學校的吧？」

陳仲秋沒有開口回應，只是似是而非地點了一下頭，然後便送了馮翼出門。直到馮翼離開他家時，陳仲秋的父親還是沒有醒來，依然呼呼大睡，本來這次家訪忽然變成了一次師生間的談天而已，雖然結果變了，可卻依然讓馮翼感到滿足，至少他像得到了陳仲秋的信任那般，從他身上聽到了許多話。馮翼到仲秋家時並看不出他生理上有任何不妥，他也希望這樣的對話能真的解決一些陳仲秋心裡上的障礙，這也可能是他不上學的唯一障礙了。

他還是沒能知道仲秋床頭上的畫是誰，可是他卻用他引以為豪的邏輯能力，好像猜到了甚麼，不過既然陳仲秋並不願意多聊這個話題，反應好像很大似的，所以他也選擇尊重畫家原意，連想都不去想了。從進入他家不到半個小時就離開了，雖然時間並不長，卻意義非凡。

馮翼在回程路上想着，星期一陳仲秋就會上學了。那時熾熱的太陽已慢慢向西面走去，感覺舒服多了。陽光灑在巴士玻璃窗上，馮翼在和暖的陽光下終於睡了一覺。從總站到總站的路程讓他有恃無恐，戴上能完全的耳筒，聽着懶洋洋的爵士樂，就像躺在暖烘烘的火爐前一般，在嘈雜的空間裡漸漸入眠。

回到家中，他樂此不疲地向千涵講述他從去程到回程中間發生過的所有事，包括在路上見到的人事物，還有他沿途變化的心情，千涵坐在他面前托着腮認真地聽着，還不時仲出手掌為他清去眼角上的垢物。她笑着說：「看來今天你很高興。」

「好像真真正正地做了一天老師似的，不只是個教書的機器。」馮翼絲毫不覺難為情，只是任由千涵的手指在眼角上劃動，他早已經習慣了千涵總是對他的儀容細心備至。

「不過聽你們的對話過程，我感覺他好像在逃避你勸他上學的事，又好像有很多事不讓你知道。」她想了一下，說：「好像是他認識了你，而不是你認識了他。」

「我也有想過，他表現出來的和他心裡想的並非同一層次，像是戴上了面具，強行將我的思維帶到他想要的地方去，然後我又會感到安心，相信了他面具上的這一面。」馮翼嘆了一口氣說：「不過怎樣都好，只要將這種交流過程視作師生關係之間的起點，來日方長，一定還會慢慢變得能敞開心來說話的。」

「也就是說你認定他會在星期一去上學囉？」

「是的，我想……」馮翼想了好久，如何自己會這樣篤定事實，接着說：「我想我這次和他對話至少至少有一點用處吧。」

其實馮翼也不知道，自己這樣充滿希望的期盼心情是從何而來，這並不符合他一貫的處事風格，和他人生中唯一的朋友阿華不一樣，阿華總是叫他存最好的希望作最壞的打算，可是他一直以來都覺得自己有時候會比阿華更加消極，他從不為沒勝算的事存有過任何希望，他知道希望愈大，失望一定會愈大。縱使已經作了最壞打算，補了坑洞，也會讓人心裡更加沮喪不己。

可這次是他懂性以來，幾乎是第一次為自己沒有把握的事心生希望。他回想起來，也許真的是第一次。中學時跟喜歡的人表白，即使那時候很想一擊即中，但他卻毫無信心與希望，也許是因為這樣，才不至於讓他對自己心灰意冷。那時阿華對他說，人生要是事事順利，那便不是人生了。

在玻璃酒瓶碰響後的事，他都忘記得一乾二淨。

這樣充滿希望的苦心事，馮翼從來不喜歡，但這次，他心裡卻猛烈地要求他一定要有希望。他不知為何心深處竟然會有如此強烈的慾望，可他還是照着心裡所要的方向去做，心生希望，哪怕是第一次，那就心生希望吧。

一天後，他才知道，為何他的心一直催逼他要心存希望。

他的心仍然覺得自己未能完全拋開希望的枷鎖，所以才搞了這麼一場儀式，讓他和世間上一切肉麻的人所說的希望完全割斷關係，一丁點也不需要留下。要是不真的墜入過地獄，又怎麼知道苟活在世上的凡人們有多麼愚笨，窮其一生以為會上天堂，到頭來只換得在煉炎中掙扎的苦楚。

星期天的晚上九點新聞中，他看到了一則新聞，就在陳仲秋居住的那一幢大廈，有一名中五學生跳樓自殺。死者身份還未被真正揭開之前，馮翼心底裡已經打量那會是陳仲秋了，直到稍後時間的新聞中主播說出了死者名稱和就讀的學校時，馮翼的心，已經宣告再也不會存有希望了。

千涵驚訝地看着電視，走到馮翼身邊用雙手摟住他，可是馮翼只是雙目無神地盯着螢光幕裡的一亮一暗。播報員口中的一字一句就好似穿過他心中的刺，將它捅成了蜂窩，洞開了無限個再也填補不了的空洞，他感覺自己被自己的心耍了一道，要是一開始就不闖出自己心靈的安全地帶，他一定不會摔得如此之重。

打從一開始，就不應該對這一份只限於工作的事操過大的心機，要是像踏進校門那一刻想的一樣，只當作一份證明自己還活着的工作，教教課、吃吃飯、改改試卷就完了，那不是一切都不會發生了嗎。

就如同他活在世上，只需要拋開其他煩人的心思，像副了無感情的機器人般活着，別人想他怎樣那就怎樣，那不是很好了嗎。為何要依照自己的心去想。他想，這是錯誤的一步棋子嗎？

第九章

馮翼經過了一個晚上難眠夜，在沙發上坐了好久，一聲不發，他沉思在痛苦的後悔莫及中。千涵在一旁陪伴了許多，看着馮翼如此心情低頭，她也不敢多言一句。她很清楚馮翼的個性，是傷心時不需要人安慰的那類型，不像其他人總是需要別人支持那樣，他只想在低落時，能有一刻自己靜心思考的時間。

可是她從沒有見過馮翼這樣的傷懷，或許是她的確很少見過馮翼有不高興的時候。在她眼裡，他總是很快樂，為人樂觀好動，又喜歡說笑話哄他的朋友們高興，在派對裡像他這樣的人總是能讓氣氛上漲不少，他很少有不高興的事，有時候會有不高興的時候，但每次最多都是自己出去走走，只花半個小時左右就可以回復心情，可是這次他卻在沙發上一動不動地坐了一個晚上，連哈欠也不打，只是看着黑漆漆的關上了的電視螢幕，面無表情地想着別人不知道的東西。

有時候他也會閉上眼睛，可當每一次千涵以為他睏了要睡覺了，他就會輕嘆一聲，然後甚麼話都不說。幾次以後千涵就知道，他並不是累了，而是又想到了讓他沮喪不己、柔腸百結的事，縱使她不願意看見馮翼如此黯然，可她卻像甚麼也做不了一樣，只能坐在墊着毛氈的地上，倚偎在他的大腿上，靜靜地陪伴他靜靜地思考。

待千涵從睡夢中醒來時，她已是躺在舒適的床上了，她已經忘了自己是如何從客廳來到睡房，她隱隱約約記得她最後一次看時鐘的時間是凌晨三點半，那時候馮翼還是沒睡，依舊坐在沙發上，然後對她說：「妳累了，進去睡吧。」

她搖搖頭，想說再陪他一會兒，馮翼也沒有回應。之後發生的事，她全都記不起了，不過可以肯定的是馮翼把她抱進睡房的，要是自己在朦朧間走進睡房，是一定不會連被子都蓋得整整齊齊地。她起床第一樣發現的是，馮翼並不在她身邊，所以她害怕馮翼會不會突然離開了家去了別的地方。

她連忙跑出客廳，只見馮翼依然睜着眼睛，除了眼底黑眼圈有點顯眼以外，其他一切都好像沒有甚麼改變。桌子上放着四罐即飲咖啡，而且是特濃咖啡，馮翼一個晚上就喝下了四罐咖啡，千涵很擔心他的身體狀況還能不能支撐下去。

「醒了？」馮翼轉頭對千涵說：「幾點了？」

「六點半了，你還要上班嗎？」千涵差一點哭了出來，雖然她很想開口叫他別回學校，因為回到學校一定會再次讓他想起那位死去的學生，再加上他已是徹夜無眠，再煎熬他一天，他一定會倒下。

「嗯，我好餓，能幫我煮個麵嗎？」馮翼打了個大大的呵欠，然後又說：「想了一個晚上，甚麼能量都消耗完了，需要補充一下了，下兩個麵吧，我吃得下。」

千涵慌張地進廚房做了份簡單的早餐，連勸說他不要回學校的意欲也忘得一乾二淨了，她知道只要馮翼決定了要做的事，自己除了照着他所想的去默默支持就已經足夠了，馮翼知道自己的路該怎麼走。

「我沒事，你不用擔心。」馮翼一邊吃麵一邊說。

「你說沒事我就會相信你。」千涵用銀湯匙拌着碗裡的麥皮，接着說：「你有甚麼想法嗎？」

「沒有，陳仲秋他人已經死了，我沒甚麼想法。」馮翼一口接一口地吃，餓了一個晚上，身體給他的信息只要不斷地將東西放進嘴裡。

「你……想起阿華了嗎？」千涵也吃了一口麥皮，然後又再裡頭加了些奶。

「嗯，的確想起了他，那小子，也不說一聲就這樣自殺了。」馮翼停下手來說：「就像陳仲秋一樣，死前並沒有任何的表象，就像一陣風一樣，你還沒見到它，就如此輕輕飄過了。」

「我也想起了他，明明在大學時他並沒有甚麼異樣。」千涵也停下了手。

「他們死後，留下來的人，尤其是剛好處於關心他們狀態的人，可就要承受他們死後帶來的悲傷。」馮翼夾起太陽蛋，一口把它吃進嘴裡。然後苦笑道：「真是不公平。」

「你別想太多。」千涵想不到任何可以安慰她眼前這男人的話，他總是不需要別人安慰的話，說多了他還會覺得噁心難耐。

「沒事，只是想想而已。」他很快便把一碗麵吃完，然後又從冰箱裡拿出一罐咖啡，咕嚕咕嚕地喝下。接着說：「既然是自己改變不了的事實，那就只有任它去發生，只是我花了一整晚去想，我到底能不能在當中做點事去改變事實。」

千涵放下手上的碗，上前摟住馮翼說：「學生的死不是你的問題，你才進學校不久，他有很多事你不知道。」

「不。」馮翼搖搖頭說：「阿華的死，我也許能做點事。」

千涵沒有說話，她又想到她認識的他，還是一貫地不需要安慰。

「不過都已成事實了，諒我再想，也改變不了甚麼。」馮翼喝光一罐咖啡，桌子上又添了一個空罐。他站起來說：「我想洗個澡，然後再回學校。既然已經成不可逆轉事實，我只能繼續像個活在陽光下的青草一樣，繼續毫無改變地活着。」

「我幫你拿衣服。」

她馬上跑進睡房，從衣櫃裡取出了馮翼的衣褲，回到客廳時，他已在浴室裡開起了熱水。馮翼並沒有急着洗澡，他望着眼前這個自己，嘴邊的鬚根已經長得像雜草一般叢聚，一整夜的乾坐讓他的皮膚變得暗淡無光，雙目無神，眉頭緊鎖，深邃的黑眼圈如同一個黑洞，彷彿將他的精神都吸了進去。

他對鏡子中這個自己感到非常陌生，他已經很久很久沒見過這樣的自己，就連好友阿華突然以自殺方式離開世界，他也沒去到如此程度的悲傷，是又再一次的打擊讓他措手不及。他想或許應該感到慶幸，慶幸自己在如此混沌無我的生存方式裡還有屬於自己的一絲情感存在，雖然這種情感會讓自己輾轉反側、寢食難安，可終究是種表達自己內心感情的方式，至少證明了一點，就是自己還存在。

他提起了一邊嘴角，想看看自己的笑容，可卻讓他徹徹底底地打了個冷顫。那不是屬於他的笑容，他更喜歡看自己低落傷心的樣子，又或是這個樣子才是他最習慣自己擁有的臉龐。他將臉上的鬍子用鬚刀慢慢刮掉，然後洗了個澡，在花灑噴灑的水下他感到異常溫暖，彷彿被包裹在不該屬於自己的溫度之下，他將頭放在水下，讓水不斷沖打自己，他渴望這樣能讓他清醒一下，從想像的世界重回現實。

從浴室走出，世界並沒有甚麼改變，就像昨晚死了一條人命一樣，世界依然不會為此停下來，更別說改變。馮翼依舊像從前一樣，讓千涵為他穿上整潔的衣物，任由她雙手在身上不斷掃動，直到整個形象更像一個教師。

「我在你洗澡的時候，幫你到樓下買了一份報紙，我想你現在一定會想再看看事情的發展吧。」千涵溫柔地拍拍他手袖上的皺摺說。

「對，一整晚都沒再打開電視看新聞了，謝謝。」馮翼微笑道，他慶幸還有一位略為明白自己心思的人，不是她總是明白他心裡想的是甚麼，而是她總是知道自己可以為他做些甚麼。

「答應我，不要太傷心。」她說。

好好睇,加油！

「放心，我已經想通了。」他回說。然後走到客廳沙發上，拿起空咖啡罐旁的那疊厚厚的報紙，果然不出他所料，陳仲秋自殺的事被登於報紙頭版大事報導，他跳過那些圖片，只看文字。裡頭寫着：

「十六歲中五男學生昨日晚上，被發現在新柏邨寓所墮樓身亡。死者的父親強忍喪子之痛，哭着勸諫年輕人遇到問題，切勿做儍事，要珍惜生命，否則令家人痛心。警方正調查死者尋死原因，不排除與讀書問題有關。

死者陳仲秋，單親家庭，與父親同住新柏邨翠柏樓一單位。並就讀於名校羅生紀念中學，現讀中五。陳父指，死者曾埋怨明年面臨中六文憑試，學業壓力很大，曾經與自己商量前途問題，可惜自己不正視其學業壓力，或成兒子自尋短見主要原因。

昨晚約七時，陳父入房欲叫仲秋晚飯，惟不見他，但窗戶打開，探頭往地下一看，嚇見他倒卧大廈對開花槽邊，他立即下樓查看，隨後證實為兒子後報警，救護員趕至將他送院，送院途中證實死亡。警方事後入屋調查，相信事主在房內攀窗一躍而下，並無發現遺書。

陳父哽咽謂：「只有傷心，希望年輕人們，有甚麼事都和家人說，因為他這樣就走了，家人會好傷心。時下的年輕人總是收起自己，有甚麼要跟家人、老師們說，社會會提供許多支援給他們，沒甚麼是解決不到。」據悉，陳父前晚與兒子臨睡前曾傾談讀書問題，但他並無表現不開心，陳父對兒子輕生原因，感到莫名其妙，事後曾翻查其手機短訊，也找不到任何尋死的蛛絲馬迹。」

其中一張照片拍着看起來欲哭無淚的陳父，也就是那天在陳仲秋家裡看見的那個男人，髮型還是沒變，可外貌卻精神多了，雖然帶着紅紅眼眶，卻感覺沒太多傷心的感覺。這讓馮翼有點奇怪，不只是陳父的樣子看起來不怎麼傷心，而是馮翼仔細地看了又看他對記者說的話，感覺總有點不自然的感覺，可是至於哪裡奇怪，卻一句都說不出來。

他合上報紙，還是決定不多去想這些有的沒的東西，陳父死了個天才畫家兒子，可能是傷心到了極點才沒有眼淚，也可能是被突如其來的思想衝擊震懾住了才反應不過來。他拿起斜背包套在肩上，跟千涵說了再見便離開了家回校去。

多謝你啊

樓主真係好有心呀，加油呀出多d文。

第十章

出門的時候沒有察覺窗外已經是下着小雨，待馮翼走出大廈大門時，才發現雨水像銀粉一般緩緩灑落，雨勢並不大，可要是直接走出雨中慢行便一定會沾濕衣服。馮翼看着灰壓壓的天空，讓他心情壓抑得很，揪心的感覺縈迴不散，他有一刻想過，應否回到樓上帶上一把短傘再出門。

很快他便放下了這個念頭，因為想到了一個奇特的念頭。他在想，雨傘該是這個世界上一切逆天而發明的俵俵者，大自然時晴時雨，有風有雷，人類文明發展到了某個程度的時候，突然有一位智者腦海裡叮的一聲冒出了個想法，那人對着滂沱大雨問自己，為甚麼老是要等到老天放晴才能走出山洞？於是他決定打破由上天為人類安排好的生活，撐起人類第一把雨傘，慢慢地在大雨滂沱下步出遮蔽處，尋找在雨天中也能過的生活。那或許只是一大塊芭蕉葉，可卻帶領了人類走向超越自然限制與上天安排的法則，在世界上擁有了自我、擁有了屬於自己的生命力。

隨後夏天不再怕熱了，因為有了能造風的扇；冬天不再怕冷了，因為有了能保暖的皮；再過若干年，天黑了也有了燈，生病了還有了藥，一切一切，不論時序前後誰先誰晚，都是人類不服氣只活在冥冥中預備好了的生活而作出的反擊與抵抗，人類告訴自己，自己才是自己頑強生命力的主人，而非天。

他看着陰霾的天空，搖一搖頭，然後踏出讓他思索了好一會兒的一步。他沒有讓他高興的想法，也沒有任何抵抗世界的念頭。在讓人透不過氣的灰色天際下，他選擇了順天而行，既然世界願他淋雨，那他便毫無怨言地走上世界為他鋪好的路。

他也不知道，他所謂的做人的勇氣去了哪裡。

粉筆碎般的雨粉徐徐打在他身上，很快就被身上的毛衣吸收，變成無物。還好雨下得並不大，要不然他這條回校的路一定更加難行，可惜他走的並不只這一條短短的路，還有一條在他心深處，下着傾盆大雨的路，正狠狠地將雨水拍打在他臉上，使他疼痛不安。

他選擇慢慢走，離校不到三百米的路程，他有充足的時間可以慢慢走。路上還沒太多人，就連學生們還沒開始回校，只有幾位外出趕早市的老人，撐着雨傘，大呼天氣不好。他沒有理會身旁走過的人看他的奇怪眼光，在雨下仍慢慢步行的人，臉上還掛着沉重的神情，每人走過都會忍不住看他一眼，可是他彷彿活在了自己營造的氣氛裡，能對走過的人視而不見。他已經習慣了別人不明白自己的現實，他將雨水從耳邊落下的聲音聽成是一道哀怨的小提琴聲，他很喜歡。

走進學校，先到更衣室吹乾衣服和頭髮，免得上課還帶着濕轆轆的狀態。在暖風機溫暖的微風下，他才發現自己好累，想起自己一夜未睡還要堅持回校，完成作為教師的責任，他帶着苦笑感覺自己已經不會變回自己了。

「馮老師，那麼早就回校了？」

「校長？你怎麼在這」馮翼知道現在只是早上七點左右，正常老師都是在七點半左右才回校。

「陳仲秋的事，你應該知道了吧？」校長把手放在馮翼肩上。

「嗯，看新聞看了。」他低頭點了一下。

「你那麼在意這位同學，看來還是你緊張得對，我們都忽略了仲秋同學的需要。」校長輕輕地拍了拍他的肩膀，讓他感到無比沉重。他接着說：「對仲秋同學的去世，老師們一定都非常傷心和震撼，我相信你和副校長也許是受最大打擊的人。可是你不需要怪責自己，就像他父親說的，他選擇這條路前毫無預兆，就算你嗅到了氣息，也未必抓得到他的心思。」

「嗯，我明白。」馮翼看着校長說：「校長那麼早回來，是為了要面對傳媒的訪問吧？」

「你也看到門外那幾個守候的記者了吧？」校長將手放下，然後抱手於胸前說。

有嗎？馮翼心想，可他沒說出口，可能是因為剛才沉醉在自己的世界裡而忽略了其他人對他的騷擾。他接着說：「那辛苦校長了，你也為這事操心了。」

「不會，這是我的責任而已，學生在我學校裡讀書，壓力大到需要以死作為逃離的方法，我作為校長，真的有莫大的責任呀。」校長輕嘆了一口氣，雖然馮翼並不想多說安慰的話，但也伸出手來輕拍他的肩膀。

「沒人想的。」馮翼說：「這樣的結果，沒人是對的，也沒人是錯的。」

校長像是強擠出笑容，然後說：「我要讓其他學生回校前先應付了這群記者們，免得讓他們騷擾到其他同學。」

馮翼點點頭，然後校長便轉身離開。他想，學校接下來除了需要應付傳媒以外，更重要的是校內同學們的心理輔導還有檢討學生的工作量是否真的讓他們已經手足無措，要是一個不留神又多一位同學因為課業壓力而尋短，那將是學校一個大污點。

他現在腦海裡，已經滿滿地塞入了身為一名教師需要想的事。

他洗了個臉後，打了個呵欠，帶着沉重得不得了的眼皮，慢慢回到自己的座位上。教員室裡一個人都沒有，非常安靜，讓他差一點在座位上睡着了，他忍住睏意走到向着大門的窗前，看着校門前校長面對着好幾位記者的訪問。

雖然細雨朦朧，大家都撐着傘站在門外答問。他曾有一刻幻想自己是其中一位記者，他在想，要是我身為記者，此刻我會問甚麼呢？我是屬於要求簡單、只求被訪者回答的記者，還是屬於精益求精、會將被訪者問到沒事實可以掩蓋的記者呢。他很快就不再想了，他知道自己現在是一名教師，他能做的不是再發些不可能實現的白日夢，而是忘卻白日夢繼續充當個好老師。

他不再看窗外的訪問，於是走出教員室到走廊上站着。學校大樓三面走廊對着籃球場，雨水打在漆色鮮艷的籃球場，使它深了幾個色度，球場上空無一人，只剩雨聲細細地降落聲，他伸出手去接雨水，一陣陣冷冷的感覺，是他維持在清醒狀態、消除睏意的良方。

「馮老師，你回來了？」白老師剛登上樓梯，便見到馮翼。

「喔？白老師，早上好。」馮翼回頭，然後很不自然地把手收回到自己身邊：「因為心情不太好，所以早點回校預備一下心情。」

「是因為仲秋同學的事吧？」白老師皺起眉說：「我昨天晚上看新聞也嚇了一跳，然後就想到最近很緊張他的馮老師一定會很傷心，希望你也不要太傷心了。」

「沒事了。你怎麼那麼早就回來了？」

「我以為今天會下大雨，所以提早出門，沒想到竟然只下着毛毛雨，所以車沒塞、回來也不狼狽，就早到了。」她擺擺頭說：「我看到校長在門外正在回答記者們的問題呢，看見他傷心的樣子，看來大家都為仲秋同學的去死而沮喪不已呀。」

「的確，接下來的日子，還有許多事要跟進呢。」他答道。

「看你的樣子好像很累啊，你別太操勞自己了。」她打量馮翼的模樣，一臉緊張。

「一晚沒睡，睡不着。」他苦笑。

她眼神殷切道：「那還不快進去補補眠，你還要上課的。」

「不，不用，不用在意我，我很習慣這樣的狀態，不會影響我上課的。」他伸出右手說：「這樣乘乘涼雨，就會很精神了。」

這時候，梯間又傳來了陣陣高跟鞋的聲音，步伐中間隔着長長的停頓，讓每一步聲響都顯得十分沉重。他們兩人的目光同時向樓梯處望去，從梯級邊緣慢慢露出頭來的是副校長，一身暗淡的黑套裝，加上臉上憂心忡忡的表情，像是特意為了符合心情而打扮的穿着，讓她整個人看起來更加鬱鬱寡歡。

馮翼看着她的樣子，有如看見自己一樣，他覺得副校長的樣子跟他剛才在鏡子裡看到的自己一模一樣，同樣是沒精打采、垂頭喪氣。他像是對副校長的心情身同感受，他們在還沒開始對話之前，馮翼已經知道了她昨夜是如何過的。

「副校長，早上好。」白老師率先鞠躬打招呼。

「早上好。」馮翼也跟着說。

副校長微笑點點頭，然後便走進教員室。馮翼知道，她對陳仲秋的死一定傷心欲絕，她可以說是學校裡最緊張陳仲秋的老師，也是最熟悉陳仲秋的人，她對他就像對着自己的孩子那般緊張和在意。「失去如此優秀的學生畫家，我也真的覺得好可惜」，他又想起副校長對他說的那幾番話，不過是短短幾天，她那語重心長的話卻無情地變了成他們最不願意成真的事實。

「副校長看起來也很傷心呀。」白老師說。

「她很疼仲秋，視為己出般細心栽培，造就他成為一個天才畫家，如今陳仲秋選擇離開世界，也同時拋下了對他循循善誘的副校長。」馮翼看着陰沈的天空說：「我們還是先讓她冷靜一下吧。」

教員室裡傳來副校長斷斷續續的啜泣聲，在細雨聲襯托下顯得格外慘淡。身邊的白老師聽了副校長的哭聲也跟着流下眼淚，她是個容易受影響的人，站在馮翼身旁，不敢進去教員室，只是輕輕拭去淚水。

馮翼看着久不散去的烏雲，大腦一時放空，他甚麼都不願再想，也不願聽見任何人哭泣的聲音。操場末一棵木棉樹上飛來幾隻小鳥，棲在高而挺直樹幹伸出的枝上吱吱歌唱，在馮翼眼裡，牠們只是一群只懂得唱歌的笨蛋，徒為悲傷的世界增添無謂的喜悅。

第十一章

雨勢悄悄變大，嚇走了在樹上不識相的鳥兒們，世界並沒有因為牠們躲藏起來而變得寧靜，學校每天定時的第一下鐘聲響起，有蓋操場裡已經站了幾位早歸的學生，學校開始慢慢熱鬧起來，而學生們聊天圍繞着話題，離不開昨天晚上發生的那起最接近他們的自殺事件。

馮翼回到教員室，依然清晰聽見副校長的低泣聲。他偷偷望去，看見她伏案啜泣，然後他繞過房間的間隔，準備給她遞上一包有花香的紙巾，本來想以輕拍肩膀作為安慰，卻又因為自己畢竟是下屬，而且兩人又並非熟絡，胡亂伸手反而會變得十分唐突，更容易讓人覺得冒犯。

他故意走得很慢，而且腳步很重，目的是為了讓低頭的副校長知道他正慢慢地往自己走去，便可以免去以身體接觸作為開場白，因為他也想在其他老師回校前跟她聊一聊。他走到辦公桌旁，輕輕放下紙巾，副校長並沒有抬起頭，只是說了一句謝謝。雖然與他想像的結果不一樣，可這也算不錯了。

「你昨夜也一整晚沒睡吧？陳仲秋的死，的確使大家都大受打擊。」他站在她身後，倚在窗前，另一端耳朵很接近窗邊，可以清楚聽見窗外雨聲淅瀝。

「嗯……」副校長還是低着頭，然後提起手將紙巾拿起拆開拿出一張，馮翼才知道他的風度做得並不全面，因為她的動作讓她看起來十分狼狽。她低着頭拭乾眼淚鼻水後，提起頭深深呼了口氣，然後說：「只是沒想到他竟然選了這條路。」

馮翼今天已經重重覆覆聽了好幾次類近的話，他也不準備再向誰安慰同一個模子裡打造出來的硬綁綁又沒生命的慰問話。他直截了當地說：「傷心過後，我們還需要回到現實，人死了，一切還要繼續向走。你還需要面對其他學生，要是帶着一雙還沒哭好的眼睛去上課，會影響他們的心靈。」

「我知道。」她點點頭，也沒有回頭。

「對他們來說，我們必須是堅強的大人，就算多傷心都好，在他們面前都必須有個大人的樣子。」雨水在耳邊敲打玻璃窗，像是想告訴馮翼這並不是自己會說的話，他知道，卻不得已需要說這樣的話。他接着說：「每個人心裡都有一個放不下的理由，我是，妳也是。可是同學們也會為此傷心，要是每個人都這樣，那學校裡就沒人為他們作心靈支柱了。」

。

馮翼知道，這話並不像他會說的話，之所以他還會說出口，而像是很刻意又強逼地說給自己聽，用作催眠自己的話。他說出口後才發現，這可能會冒犯了她，畢竟自己是個初來乍到的新老師，而對方是個經驗老到的副校長，以這種類似教訓的口吻去跟她說話，有點說不過去。

「你說得對，傷心留給自己，笑臉面向別人。」她回頭看着馮翼，泛紅的眼框裡藏不住許許多多悲愴，在白皙的肌膚和全身黑身的打扮中，這僅僅的兩點紅像顯得特別動人。

傷心留給自己，笑臉面向別人。沒錯，馮翼心裡打量着這句話，她就像一位智者，用短短幾字概括了他剛才說的那一大番故作感性的話，也剛好概括了他短短二十多年的人生，不就是笑臉下埋藏他不願開口的使他羞恥不已的內心灰暗世界。雖然說白了是一種自虐的荒唐事，可是世上幾乎每一個人都透徹地明白這一個道理，整個世界就像充滿了擁有兩種人格的瘋子一樣，然而如此才能順利地繼續運轉。

馮翼注意到房間另一處的白老師也看似感動地望着他，可是他並沒有多理會她，只是繼續將注意力放在副校長身上。他回答道：「失去了一名天才畫家，我明白你的心情，在這種情況下也沒有好安慰妳的話了，只希望妳別太怪責自己，。」

「都是我的錯，都是我的錯。」她本來止住的眼淚又再次缺堤，然後又撫住臉龐，細聲地低泣起來。馮翼還是伸出了右手，輕輕拍了拍她的肩膀，現在眼裡的她，已非一位前輩，而是一位單純受情感影響的女性，是一位需要支持的女性。可是他也沒有多做甚麼，只是離開教員室，又再次到走廊上接雨。

白老師也跟着走了出去，然後站在他身後一句話也沒有說。馮翼雙手已經被雨水砸得濕透，臉上也有雨水的痕跡，正好和他的眼淚融合，不讓任何人看到。馮翼不知道有蓋操場上有多少學生看到他的行為，可他想像中別人眼裡現在的他，只是在看老天到底何時會停雨而已。

「你剛才說的那番話，確實發人深省。」白老師說：「所以你也要做到你說的那樣，撐住自己。」

「我知道，我會做到。」馮翼收回雙手，被冷水刺激後，他感覺精神多了：「那話我也是想說給自己聽的，權當作是安慰自己的話。」

然後空氣像是凝滯了一般，他們兩人好一段時間沒有說話。直到白老師又開口說話，時針才像又恢復跳動一樣。她說：「你今天有中五甲班的課嗎？」

「有，我正煩惱需要跟他們說些甚麼。」馮翼搖頭道：「同學們一定在議論紛紛，尤其是那位那天來找我的女班長，一定也很傷心。大人尚且容易從悲傷中走出，可是孩子裡心智未全，不容易走出陰霾。」

「對他們來說，死亡還真是一件新鮮事……」她回答道：「我是指，他們身邊可能並沒有發生過類似的事，就算是發生過，也未必是他們親近的人。」

「就像你這樣，已經是個大人了，死亡在從未接近過你吧。」

她認真地想了想，然後說：「我很小很小的時候，爺爺奶奶就已經去世了，外公外婆在我出生前也不在了。懂事直到現在，身邊就沒有親人或朋友離世，就像你說的，我在對死亡這件事的心智上，也可能像個孩子一樣對它充滿陌生呢。」

馮翼點點頭說：「突如其來的不幸，更加讓人難以接受。我擔心陳仲秋的好朋友們，或是平常很關心他的同學，又或是因為陳仲秋上星期沒上學而擔心的同學們，他們會接受不了這樣的現實。」

「而且還要正視他自殺的原因，我在新聞上看見他父親跟媒體說的那番話，讓身為老師的自己十分揪心。需要照顧家長們望子成龍的心態，又要迎合學校追求的目標，如此一來，便將學生當成了磨心，被鎖在兩者中心，慢慢消耗自己。」白老師嘆道。

「你有看新聞？」馮翼想起了那件讓他感覺不自然的事，接着問：「你從陳仲秋父親的訪問中，有感覺到怪怪的東西嗎？」

「能有甚麼感覺？」

「說不出口的奇怪……」馮翼思索了一會兒後說：「總之那不像是一位父親在兒子剛跳樓自殺後該說的話，怎麼說呢，我好像聽不出來有傷感的感覺。可能是我的問題吧。」

「你這樣一說，那段訪問裡的他好像真的看起來不太傷感，說起自殺原因時，只簡單說了是學業問題，好像不太放在心上呀。」她說。

「我有想過，可能是傷心到了極點才不表現得傷心，可是這種奇怪的感覺還是說服不了我事情背後真的那麼單純。」馮翼大惑不解道。

「你懷疑他爸爸是兇手？」

「不，並不是這個意思。」馮翼搖搖手說：「我星期六那天親自走訪到陳仲秋家去，見過他和他父親。」

「甚麼？」她驚訝地撫住嘴巴。

「那時候他父親喝得酩酊大醉，而我和陳仲秋就在房間裡聊了一陣子。」他細細回憶，除了清楚告訴白老師這件事之外，他還想趁此機會仔細地探索每一個發生在記憶裡的細節，好讓他整理好思緒，找到他想要的答案。

「聊了甚麼？」

「他說了很多很多現在我想起都覺得很心灰意冷的話。」他回想，一字不忘地說：「他說，別把人心想得太簡單，更別把眼睛依賴得不能自拔，有時候你看到的，也許只是真相的冰山一角。這樣不但不能幫助你理解整件事情的真相，更有機會妨礙到你，讓你像個蒙在鼓裡的傻子一樣，而你卻懵然不知。」

「這話雖然真實卻也讓人沮喪啊。」她皺起眉。

「可能你不知道，你也會慢慢知道；可能你知道，卻假裝不知道，世界上的人是很自私的。」他又說。

「這也是陳仲秋說的？」

「沒錯，一字不漏。」他點點頭：「因為聽了這些話後印象很深，所以一個字都忘不了。」

「他是在暗示他的生活嗎？」

「我有想過。況且，我並不覺得他是個在意學業成績的人，他的世界應該只有畫畫吧？我聽任教他的老師說，他上誰的課都是心不在焉，一點都不像是緊張學業的人。」馮翼在陳仲秋缺席的時候，已經請教過其他老師關於陳仲秋的事，當中他們對陳仲秋不約而同的評價就是「心不在焉」。他接着說：「除了副校長的美術課，是唯一讓他提起勁的科目。也就是說，他只緊張畫得好不好，而不是成績好不好。」

「那是他父親說謊嗎？」

「不知道。」他嘴唇緊抿：「我在他家的感覺，是他父親並不在意陳仲秋是個天才畫家這回事。他家一片狼藉，除了仲秋房裡僅有一幅畫外，在客廳裡一幅也看不到。而且他爸喝得大醉，而且陳仲秋的反應像是早已經習慣了這樣的狀況似的，才讓我覺得他父親對傳媒說的話，有不盡實的地方。」

不盡實。這個形容恰好說到馮翼心中忐忑不安的心思上，因為他看到的感覺到的和陳仲秋父親當着記者米高鋒說的，讓他紮紮實實有種類似矛盾的感覺。又或許說不上是矛盾，可他總覺得兩者之間，有一道相當寬的鴻溝。

他不能篤定陳父是在說謊，也不能確保自己說的就是最對的，可是他心中滾滾燙燙的，是他久違的衝動，這種暖心的感覺也許不曾出現過，可足以讓他興奮不已。這感覺完全掩蓋了他的傷感，他也突然找到了解決他傷感的良方。

找出真相，只要找出真相。不但拯救陳仲秋，更能拯救遊蕩在迷惘人間中的自己

睇緊呀.唔知點解呢種認真少少既故反而無乜人睇

樓主加油

第十二章

「那你的意思是？」她歪頭道。

「噢，其實我沒別的意思，我只是想說，我個人的感覺而已。」馮翼頓然發現自己好像說多了，畢竟自己不是個太喜歡說出自己內心感受的人，那是因為說多了會讓人問得更多，那時候就要慢慢將事情再多作解釋，那便成了一件咎由自取的麻煩事了。

「我覺得你是在懷疑陳仲秋的死其實是有很多另外的原因喔。」她自信的樣子，讓馮翼不知道該喜還是該憂，一直收藏好的心底話無端在這種的環境下向她坦白了，讓他自覺不自在。她接着說：「其實你不接着說下去我也是明白的，仲秋同學才剛剛離開了，我們不先聊這個話題也可以。」

「不，我並不是這樣想的。」他回說。

「我以為是這樣呢。」她搔搔頭。

「事實不該因為忌諱而不被提出。」他臉色凝重道：「那你覺得呢？」

「我覺得呀……你說的也有你的道理，我聽完你的分析後也覺得整件事情怪怪得。」她的聲量突然降低許多說：「如果你再要去找他父親的話，也可以找我一起去，要不然你事先和我談一下也可以，兩個腦袋總比一個腦袋強吧。」

雖然馮翼並不認同她最後那一句話，但他也笑納了她的好意。就他看來，白老師也說得上是個他喜歡聊天的人，直率、坦白、不造作，更何況有些時候還會給他一種對着鏡子說話的感覺，這並非指跟空氣說話那般漫無對象，而是她總能想到他想說的是甚麼，也常常讓他不知不覺地說了心底話出來。

「這都只是我小小的猜測，沒想到你也會如此認真地把它聽完，我還要跟妳說聲謝謝呢。」馮翼說：「把心裡鬱悶的事說了出口，感覺好多了。不管結果是如何，仲秋同學的結果已經無法挽回了，一切也就該告一段落了吧？」

馮翼微微笑，刻意想隱藏自己的心思，他有一點點後悔把話說得太多，因為他還未能改變自己不相信人的壞習慣，就算白老師在他眼裡有多麼值得交個朋友，他還是沒有衝破自己心裡的隘口。世上除了千涵和阿華兩個人能得到他的完全信任外，就別無他人曾握有過同等待遇，如今死黨阿華已逝，他心靈的伙伴也只剩千涵一人。

他的話和他心裡所想的南轅北轍，好不容易才在沉悶的人生中找到了能燃起他生命激情的事，他並不會那麼輕易就鬆開一直想抓住求生繩索的雙手，他也已經決定了，不論雙手如何被刮得通紅淌血，也要緊緊地握住這一根拯救他於苦海中的麻繩。陳仲秋的死對他而言是件痛心疾首的事，同時卻好像喚醒了他的生命一般，是件鮮有讓他忐忑的事，他不知道如此想是對是錯，他只是想到，找到最真正的死因，也是對陳仲秋的最後致意。

「好吧，希望你真的能加油。」她露齒微笑，像個天真的孩子一樣。

「我會的，時間也差不多了，你需要回班上去點名吧？」馮翼看看手錶，已快到早會時間，由於天雨關係早會改於在班上進行。身為班主任的白老師恍然大悟，差一點忘記了此事，她急忙回教員室拿出點名冊，然後匆匆往教室快步走去。

馮翼不是班主任，所以能在走廊上繼續閒着。教員室裡的別的老師已都回來了，剩下幾個不是班主任的老師，每個人臉上都一片不悅，可能是因為學校死了一名學生讓他們心有餘悸，又可能是因為學校一定會在這段時間增加他們的學生輔導工作，讓他們高興不起來。

他沒有回到教員室裡，依舊直直地站在走廊外。身後傳來校長的聲音，叫了他一聲，又說：「你有空嗎？」

他回頭後點點頭，心想校長終於打發走了那群記者。打發，這詞忽然從他心裡油然而生，讓他覺得奇怪，也正因為他是位中文老師，對於這樣的動詞誤用，他也對自己感到有微微不滿。應該是訪問完畢，對，是訪問完畢才對。

「中五甲班班主任打電話請了假，你有時間的話，能幫忙到班上去點個名，代替許老師主持一下早會吧。」校長露出一臉疲態：「許老師也許受了很大打擊呀。」

「沒事，交給我吧。」馮翼作出一副很明白事理的樣子。

「你知道中五甲班是仲秋同學那班吧？」校長也作出一副很信任他的樣子說：「要好好跟他們解釋一下仲秋同學的情況，安慰他們，別讓他們覺得無助。本來想找副校長幫忙的，你也看見她的狀態的確不適合安慰別人，我相信你可以的。」

「放心，校長，就算不是現在，我也準備在上中文課時跟他們聊一下。我會盡量幫助他們敞開心懷的。」馮翼拿過校長給他的中五甲班點名簿，然後便往教室走去。

整所學校被包圍在大雨之中，除了雨聲，甚麼聲音都沒有。學校裡所有人都只有一片寂靜，也可謂是死寂，靜得教人惶恐不安。走在幽暗的樓梯上，馮翼卻沒有該有的不安，他如同是雲裡的一陣水汽一樣，因為自己是營造氣氛的其中一員，固不知不安的該從何而來。

走到中五甲班教室門外，依舊是一片死氣沉沉。突然一陣鐘聲響起，一下子把他從沉思中喚醒，那是早會的鐘聲，也意味着學校即將不再由安靜的雨包裹。馮翼走進教室，他看見的畫面與他想像的如出一轍，整個教室被一陣看不見的凄迷鬱悶籠罩，要是氣氛有顏色，那裡斷然是一片伸手不見五指的黑。

班裡所有同學都以苦澀的眼神看着他從門外走到教師桌，他點點頭慢慢走過去，放下手上僅有的點名冊和一枝黑色原子筆，便張望了教室一遍。除了最接近門口的位子，其他座位上都坐着屬於那處的同學，那空着的座位上仍然已經很久沒有人坐着了，可是在馮翼眼裡，陳仲秋的影子仍然搖搖晃晃地坐在那裡，就像馮翼上的第一課那樣，他托着腮，凝視蔚藍天空，只是現在那幻影眺望的，只是下着大雨的灰色天空。

「起立。」女班長的聲音比起從前顯得低沉，亦見沙啞。

「不用了，大家就坐着吧。」馮翼伸出手作出示意坐下的動作，同學們剛抬起了一半屁股便聽話地坐下。他接着說：「許老師今天請假，由我代為主持早會。而早會馬上就開始廣播了，大家先安靜等待吧。」

話才剛下，黑板上那看似新裝上的白色揚聲器便發出了米高鋒開動的聲音，隨之而來的是一股雜音，然後便聽到了校長的聲音：「同學們，相信你們都已經知道了那個不幸的事實，中五甲班陳仲秋同學昨晚離開了我們。事發突然，校長我也嚇了一大跳，可是我更擔心的是各位同學的心情。仲秋父親說他因為學業壓力而選擇輕生，在此我想跟各位同學說一句，學校從來不將同學的學業成績視為最重要的人生指標，我也明白公開考試對大家而言都會有壓力，可是有任何壓力，同學都可以找我們老師傾訴，千萬不要只藏在心裡……」

校長講了一大段在馮翼耳朵裡很籠統的話，當然他也明白身為一校之長他也不得不說這樣的鼓勵話，雖然對他沒用，可是對年紀不大的同學們而言，多多少少也有正面影響力吧。馮翼在聽這段話時，並沒有太留神於他也猜得到的內容，反而是利用這段時間好好觀察各位同學，看看有沒有人表現得特別傷心，便可能需要多加輔導。

環顧一周，同學們臉上的表情就好像談好了的一樣，不約而同地皺起眉頭，各自淚眼汪汪，低首如同陷入深思一般。馮翼在心中嘆了口氣，心想要是自己中學時阿華便已自殺，那時候心智仍未成熟的自己，除了傷心流淚還能做些甚麼。他很明白同學們的心情，班上的伙伴突然傳來惡耗，心如刀割是最正常不過的心理狀態。

他看了剛才聲音沙啞的女班長林蘭若，雙眼眼框已是一圈粉紅，想哭又不能破聲的倔強樣子讓他頓時有種我見猶憐的感覺。她不時同上排牙齒咬着下唇，本來白皙的肌膚在如此愁眉不展下顯得更加蒼白，此時的她如同高燒的孩子，雙眼盯着地上安靜地聽着廣播。

他知道林蘭若很關心陳仲秋，也許她就是班上最傷心的人。

不一會，廣播的聲音停了下來，馮翼才猛然從觀察中醒來，稍一恍神便不能自拔，都是一夜未睡的結果。他先是讓教室繼續如此空虛地安靜了兩分鐘，待各位同學亦都回過神來看着他時，他才開口說話：「仲秋是我們班上的同學，我很明白同學們的心情，死亡是難以接受的現實，可當它發生了，我們除了以繼續堅強活下去作為對他曾出現在我們生命中的感恩之外，別無他選了。」

不管說的話跟校長方才說的有多相似，他還是不得以如此鼓舞的話作為開場白。他在這個時候才發現自己有多不會安慰人，尤其是面對還是小孩子的同學們，總不能說一些非常現實的話，像「人生要是活得不快樂，那就死也有個理由」之類的話。女朋友常常笑他不解溫柔，不會安慰別人，只是他覺得多作無謂的安慰，並不足以說服他們世界是美好又充滿希望的，若是如此，倒不如告訴他們真相，授人以魚不如授之以漁。

可惜往往有些人就是不願意接受真相，只渴望窩心又溫暖的安慰話，話音剛落，回到現實，世間又是一片頹垣敗瓦、殘破不堪。

學生們沒有回話，馮翼也一時說不出話來。女班長林蘭若的哭聲傳滿了整個教室，馮翼背脊一涼，頭皮忽然發麻，他受不了如此的場景，也怕要是全班跟着哭起來，那他又該如何應對。還好班上的同學都只是低着頭沒其他反應，班上一片哀哀欲絕，讓他一時手足無措。

「同學們，假如你們傷心，那就哭吧。」

他找到了最好又最自然的解決方法，那就是讓同學們盡情發洩內心感受，想哭就哭，不受制於環境限制，他知道這是個好辦法，壓抑着心情，是無法讓大家敞開心房暢所欲言的。

一時間，班上充滿了哭聲，除了幾個男同學強忍着眼淚之外，他們都以最自然的哭聲，將陳仲秋送往天國之濱。馮翼閤目，呼吸變得異常平和，一呼一吸，盡是眼淚的味道。

第十三章

最後馮翼以奇怪的心情離開了中五甲班，這是他短短二十多年人生以來鮮有的心理狀態，他自問不是一個極富同情心、甚至是惻隱心的人，卻是那種在街上看見窮苦乞丐也會懷疑他們是騙子的人，他不習慣用博愛的眼光去看世界，所以也可以說將心比己對他而言不是一件適合自己的事。

可當他看見幾乎全班同學皆淚如雨下，心中裊裊而生的戚戚然卻讓他感到很新鮮，這種新鮮並不是好事，亦不是壞事，只是陌生的感覺使他心中忐忑不已。

身邊所有的人都幾乎被陳仲秋的死所擊潰心理關口，灰色的心情猶如會擴散一般漸漸讓每個人都感到不快，亦猶如會融合加倍一樣，接近了另一股灰色，本來自己的那片灰也會變得濃厚無比。馮翼正處於如此的狀態，他想，要是沒有白老師在中間作為調劑，只有苦澀滋味的早上，恐怕會讓他吃不消。

他又回到教員室，第二節課開始了，其他老師都去了上課，房間裡除了自己以外，已頓然變得空蕩蕩的。他打開電腦趁有些時間便準備一下教案，一會兒再到中五甲班上課的時候，好有些適合的東西可以讓他們排解一下傷痛。他心中有數，花不上十分鐘便找到了最適合的文章，將教案列印出來後便又關上電腦，準備閤目休息一下。

他又想起，上個星期一的這個時候，自己應該是在美術室外觀賞陳仲秋的畫，一個星期才剛過，這位當時讓他驚嘆不已的天才畫家，便有如一顆殞落流星般在夜空中飛快劃過，並黯然消失。前後時間不長不短，剛好一個星期，便足以將一道光芒折斷，再拋於銀河彼端。

Lm

突然他又想到美術室外面去走走透透氣，與其說是走走，倒不如說是為了看陳仲秋的畫面而放棄了短暫而重要的休息時間，他雙眼疲勞得讓自己感覺到了微絲血管正輕聲地抗議，正隨時來一場爆發，而今眼皮有種微熱的感覺，恐怕是這場爆發即將來臨不遠。

他走到美術室前，看見副校長正立於石欄前，神情恍惚，雙手疊放在大腿間，猶如追禱會上望着故人一般，直直看着掛在對牆上的畫。他才想起副校長在這個一節時間也是沒課，現在就是在這裡，跟副校長聊了一番不可實現的話。

馮翼沒有說話，安靜地往她身邊走去，然後和她的動作一樣，看着牆上的畫。那幅既叫「夕陽下的草原」又叫「草原上的夕陽」的畫，在現在馮翼的眼裡，只剩下「草原上的夕陽」一個名字，他再也沒覺得有比這更適合這畫的名字，除此之外，別無他選。他這時才知道，陳仲秋口中所說的，畫名的轉變，背後是藏着自己心靈的轉變。

「馮老師，我準備把畫都換了。」副校長雙眼依舊看着畫，聲線聽起來已經稍微振作起來：「你要看的話，趁還沒換走就多看幾眼吧。」

「真的要換掉了嗎？我還以為這樣的傑作會長駐在此呢。」馮翼看着畫中風中勁草，心中一陣鬱悶道；「是怕學生看到會想起他嗎？」

「雖然你說得也對，但並不是真正原因。我是面對不了他的畫，看見恐怕只會讓自己又想起他。」她偷偷地拭去臉上一珠眼淚，然後說：「找了很久都沒找到能取代它們的作品，只好打算隨便換上幾幅，但求有換便算了。」

「他畫的畫，你都有收藏吧？」馮翼問。

「除了一幅他想自己保存的油畫，其他幾乎都在我那。」她回答道。又問：「怎麼了？」

「他自己保存的畫，是畫一位女性背影的嗎？」馮翼不好意思問道：「別怪我多事，我只是問問而已。」

「沒甚麼，難得你懂得欣賞他的畫。」她看着他說：「是那背影的畫，也是幅幾近完美的畫。可是他完成後只給我看了一眼便收回了，我想收藏也收藏不了。」

「畫中人是誰？說實話，我曾有一刻以為他畫的是你呢。」他微笑道。

「怎麼可能是我，我在他心中，恐怕遠沒有這樣的地位，他也不可能將我進畫。」她苦笑道：「那畫裡得人是他母親，聽仲秋說過她在他五歲左右便離開了他，本來還能勉強記得母親的樣子，後來一場高燒後便再也想不起她的樣子了，這也是那畫只有背影而沒有樣子的原因。」

「原來如此。那也真是一幅發自內心的畫呀。」馮翼點點頭說：「原來仲秋同學是個單親家庭長大的孩子。」

「你怎麼知道那幅畫？」

「他跟我提起過，說他家裡有一幅他最喜歡的畫。」他解釋道。他拒絕將事實完全透露，是他不想副校長對此事有多餘想法，雖然有點於理不合，但站在保護自己的立場上，他還是堅定地確信不說更好。

「原來如此，看來仲秋他還是挺喜歡馮老師的呢。」她說：「他平常都不太講話，是個寡言內歛的孩子，能跟你聊的了天，你還是挺討他喜歡的。」

「恕我多言，我想多問幾句。」他問。副校長誠懇地點點頭，然後他便問道：「我聽他說，他們家並不是很富庶，只住在公共屋邨裡頭，可是他怎麼會就讀在本校呢？我並無他意，只是好奇他的家庭環境應該交不了昂貴的學費吧？」

「喔，這個問題嘛，曾經在學校裡流傳了很久，學生們也討論了很多各式各樣的答案，有時候讓人哭笑不得呀。」她憶起往事，情不自禁地微笑起來，像是想起了些有趣事，接着說：「那時候還有流言說陳仲秋是董校長的私生子，才能他有機會進貴族學校唸書。不過說實在，全校就他一個在基層家庭，也難免其他同學會對他的身世感到好奇。」

「就如我一樣。」

「你也猜過嗎？你覺得他能進來學校的原因是甚麼呢？」她反問。

「我可沒猜過，但是覺得私生子是個不錯的傳言，感覺得到同學們的天真可愛呀。」馮翼也笑道。

「許多流言之中，沒有一個是對的，這也證明流言之所以叫流言、還有需要止於智者的原因。」她說，馮翼點點頭，他想流言有時候爆發了，可能並不是一件好事。她接着說：「他能繼續在學校裡讀書，又的確是因為校長。他不是所謂的私生子，只是校長認為他是個有天賦的窮孩子，希望能幫助他發揮所長，才讓他免費進來讀書。」

「沒想到校長竟然如此暖人心腸呀。」馮翼驚訝道，他怎麼想也沒想到外貌甚至說不上平平無奇的禿頭校長，竟然有如此善心，反倒顛覆了他對教育系統並非有心培養的偏見。

「許多學生和老師都以為校長老土又無趣，直到他們知道了便不再這樣覺得了。」她說：「校長並沒有將這事當作一回事，要不是我一點一點地把這件事洩露出去，大家還在流傳着那個笑話呢。」

「真是讓人出乎意料的答案呀。」馮翼搔搔頭。然後他又說：「話說你將那些畫都收起了，會如何處理呢？」

「我還沒想到這個問題，大概上卷起來藏在貯物室裡吧，只要我不看見它們了，就不會再想起仲秋同學了。」副校長從笑臉又回復到惆悵的樣子。

「要是你不介意的話，能送我一幅嗎？」馮翼問。

「當然可以，對仲秋而言，他在畫在你手中可絕對是個好歸宿呀。」她點點頭道：「一幅夠嗎？要是你喜歡多拿幾幅也可以。」

「一幅夠了，就那幅『草原上的夕陽』可以了。」

「我就知道你會選這一幅，要是你不來向我要，我也有要送給你的打算了呢。」副校長盯着那幅畫說：「拆下來需要點時間，放學前我將畫放在你座位附近吧，到時候你直接拿走就可以了。」

「那就麻煩你了。」馮翼禮貌地半身鞠躬，然後便離開了那裡，以免妨礙副校長辦事。

他又回到座位上坐了一會兒，想起陳仲秋的家庭和董副校長的事，讓他覺得人世間的事真是由許多明白與不明白元素組成，要是不去求知將不明白的探索成明白的，那這件事在他自己心裡將永遠只能處於不明白的狀態。他不知道他認為的事，有多少是明白有多少是不明白的，或許只有兩者兼備，才算得上是最完整的人生吧，要是全都讓他看明白了，他可能就是神了。

鐘聲響起，到了上課時間，他拿出預備好了的教案又再一次走到了中五甲班的教室門外。他有想過這一節課依舊不上課，可又想到再沒有安慰的話可說，與其只是一起傷心，倒不如看點有意義的故事，慰撫一下同學的心靈。

「起立。」女班長的聲音依舊帶點沙啞。同學們站起又坐下，面無喜色，像沒有情感的木頭人，只是板着臉無神地看着馮翼。

「同學們，我為你們準備了一份閱讀，希望你們花十分鐘慢慢看。」馮翼拿出那一疊印了字的紙，然後分給各人，直到全部人都收到紙，他便開始帶領同學朗讀文章。

有鸚鵡集他山，山中禽獸輒相愛。鸚鵡自念雖樂，此山雖樂，然非吾久居之地，遂去，禽獸依依不舍後數月，山中大火。鸚鵡遙見，心急如焚，遂入水沾羽，飛而灑之。天神言：「汝雖有好意，然何足道也？」對曰：「雖知區區水滴不能救，然吾嘗僑居是山，禽獸善待，皆為兄弟，吾不忍見其毁於火也！」天神嘉其義，即為之滅火。

朗讀聲剛下，班上便再沒有任何聲音。馮翼苦口婆心般解釋道：「我選這篇文章，並不是要考你們甚麼，只是想你們感覺好一點。此山雖樂，可惜總究不是陳仲秋久居之地，縱然大家依依不捨，也難免要釋手任他往去，可是大家要知道，只要我們需要他了，他仍然會再次出現，就算幫不了滅去我們眼前之火，也會在我們心中長存。」

學生無不默默點點頭，馮翼感覺大家都將心上的重擔釋懷不少，至少他們能從短短一篇文章中領略出另一番的友誼真諦，雖然只是失去了仲秋後的安慰話，比起徒然傷心，來得有意義多了。

希望仲秋在天上，能看見同學為他而共勉。他想。

可能因為冇甜，唔好高估講故台

加油

點睇

我發現幾個有睇既USER 有幾個都係紅名五個字

舊登有得睇

留喺到慢慢睇啦

好睇 期待更新

可能個題材太沉重

睇緊 好好睇

幫推

輕推

文呢樓主........三七氣流一轉 召喚樓主

FEEL 到你道氣

午休時間，馮翼並沒胃口，只是簡單地到學校小賣部買了份魚蛋和兩罐咖啡，就如此簡單地在教員室裡完成了他的午餐。他在連續打了五個呵欠後，差一點不敵睡魔，可是他知道在這種狀態下睡去，沒有睡個十二小時他是不會醒來的。於是他在第六個呵欠將要來臨時，又準備起身到小賣部再買一罐咖啡，雖然他知道作用並不大，可是出去走走也是件挺提神的事。

一走出教員室，他在走廊碰見林蘭若，看她的樣子不想是碰巧走過然後相遇，而是一副「我不知道該不該」進去找你的模樣。她眼眶上的粉紅淚痕仍未退去，就像花了很大心思化了的淡淡薄妝，一點不覺得在白皙的臉上有任何不配；大大眼睛讓她的淚眼看起來異常奪目顯眼，一襲白色校裙下，她微微低着頭站得筆直，就連馮翼走出來了也察覺不了。

「咦？是林蘭若嗎？你還沒吃午飯嗎？」馮翼說，他看看手錶，這個時候學生的午飯時間才剛剛開始了十分鐘左右。

「馮老師，我是來找你的。」她說。

「是嗎？那你吃午飯了沒有？」馮翼還是抓住她有沒有吃飯，卻沒發現自己應該在意的是她來找自己的目的。

「我還沒吃，沒有胃口。」她搖搖頭說：「不過這並不重要，我是想問你一些事。」

「有甚麼事？」

「仲秋的死，真的是因為學業壓力嗎？」她說着又流下一滴淚，讓馮翼一時間措手不及，還有褲袋裡有一包女朋友早上偷偷塞在他的紙巾，他才連忙抽出一張遞給她。
這是馮翼正在懷疑的事，他也說不出答案。他想，同學們在意陳仲秋的死以外，也許也擔心學業壓力是否真的能殺死一名學生，畢竟要是這事是真的，那麼是否代表自己身邊還會有接二連三的人，會因為讀書而死去呢？因為讀書死去，這個想法雖然荒誕不經，卻彷彿成為事實亦不足為奇。

這個問題讓馮翼左右為難，他不知道該如何回答才是最佳答案，可他在找到其他可能答案之前，他也只有這一個線索。他說：「陳仲秋他爸爸的確是這樣說的。」

「可是我並不覺得仲秋同學是個重視學業成績的人，你覺得他爸爸有機會說謊嗎？」她說的和馮翼一路以來想的都一樣，就連他自己，現在也正懷疑陳父有沒有說謊。可在沒有任何證據前，加上自己為人師表的事實，他並不能隨口就懷疑別人。

「妳想太多了，他沒必要撒謊，撒謊只是為了讓自己得益，他兒子死了對他並無好處，他沒必要撒謊。」他前後重複了兩次「沒必要撒謊」，事後想起他覺得是自己的潛意識有意地想說服自己似的，而非自然地想說兩次。

「那你知道真相嗎？」她突然問。

哪裡有真相。馮翼想，沒說出口，就如他想的一樣，在陳仲秋死後大家都沒有得到任何好處，沒人需要撒謊，能看到的就是真相，既然能看到的就是陳仲秋已死、陳父哭說他學業壓力太大，那這就是真相，也只能它是真相。就算他懷疑，也不能說這是假的。

「林同學，我明白你們的心情，也知道妳在擔心甚麼，妳是班長，當是班上最成熟的人。這段時間同學們難免胡思亂想，猜測仲秋同意的死因，或是擔心自己會否像他一樣在面對學業壓力時毫無依賴。妳要幫老師忙開解大家，就算妳自己也感到不安時也能隨時找我，此刻最重要的是大家都別想歪了。我們還要繼續努力活下去。」他一口氣說了很多話，林蘭若似懂非懂的聽着。

「老師，你說的鸚鵡的故事，我聽了想到很多東西。」她似是有點釋懷地說：「那場大火，到底會是怎麼一回事，才會讓陳仲秋再回到我們身邊呢？還是轉過頭來，大火會讓我們一起去見陳仲秋呢？」

馮翼一時回不上話，便愣了一下，直到她再說話，他才能接上話。她又說：「老師你放心吧，我們不會讓那場大火燒到我們家處去，陳仲秋會一直留在他應該留的地方，我們會慢慢將他忘記，然後繼續像以前的我們一樣活着。陳仲秋不會回來，也回不來了，這是大家都接受了的事，他不是那頭鸚鵡，我們也不是猴子。

雖然這話內容確實十分傷感，令人頓感身處傷春悲秋，而非大雨即逝的炎夏之中。一陣帶有深秋味道的風從他臉龐吹過，亦吹過她帶着倔強微笑的臉，稍稍揚起她黑黑的馬尾髮。她的笑容讓這句話愈發傷感，在馮翼心中，這是一段放棄與現實抵抗的話，不但放棄抵抗，還選擇了無奈接受。

雨剛好停下了，陽光並沒能力穿過厚厚的積雲，積雲像是很接近大地一般，給馮翼幽幽的鬱悶感覺。他只是報以微笑回饋林蘭若，然後說：「果然是個成熟的學生。」

林蘭若離開後，他忘了買咖啡的原意，回到座位上，疲勞的感覺自心深處萌生，在短短幾秒內已像開枝散葉那樣傳遍身體每一個角度，讓他提不起勁再走到樓下買咖啡，再多的咖啡也好像再幫助不了自己。

他打開電腦隨意瀏覽，在新聞網上找到了校長今早的訪問，他想起副校長說他只因為陳仲秋的天份便讓他免費入讀本校，校長對他的疼愛也許只是不願流露於表面，可是陳仲秋昨夜突傳惡耗，縱然是身經百戰的校長，也會透露出一絲感情吧。他又想到早上碰見校長時，在那時候自己並沒有察覺校長有太大傷感，可是回想起來，校長一字一句都好似在怪責他自己一樣。

雖然馮翼也說了「沒人是對的，也沒人是錯的」這樣不費勁又聽似能安慰人的話，在現在想起來，要是早知道校長的自責並非客套話的話，自己一定不會單單說出那樣的話。會說甚麼話他也不知道，反正對自己認為校長只是客套地自責這一點上，他霎時羞愧難當。

教員室裡其他老師還沒有吃完飯，房間裡空蕩蕩地，正好讓他可以開大聲一點聽清楚訪問影片裡的一字一句。校長的訪問並沒有甚麼特別的地方，只是他對傳媒解釋一番校方的心情、接下來會做的心裡輔導云云，這是馮翼事前已經預測到了的內容。影片中的校長面有愁容，面對傳媒的訪問全程蹙起雙唇下彎，仔細地聆聽問題後再大方地回應。

校長對陳仲秋的死，還是如陳父說的一樣，因為不堪學業壓力而選擇自殺，甚至用「傻事」一詞來形容仲秋的決定，談吐像極了一名熱衷的良師，也比起陳父更像他的父親，每說一句話都透露着絲絲不捨與自責。

馮翼不知道，是校長選擇相信陳父的話，和自己跟林蘭若說的一樣，他沒必要撒謊；還是校長壓根不是相信陳父的話，而是陳父的話在任何人眼裡就該是事實的全部，沒有需要懷疑的細枝末節？就像世上許許多多不知真不知假的事一樣，當事人說出來的供詞，本來就是值得被相信這個事實。

他想起曾經發生在外地的一宗縱火案，案中唯一的生還者是家中幼子。他在酒後點了根煙坐在沙發上，香煙尚未熄滅他便已墜入夢中，香煙從他指間滑落，燒起了地上的報紙，繼而燒起了純木造的桌子。待那人從炙熱的火舌前驚醒時，大火已吞噬了大半個客廳，他驚慌地從家裡逃出，眼看着火愈燒愈大，大半夜裡家人和鄰居仍沉淪在甜夢之中，他連忙到路上的電話亭上打了一通撥往報案中心的電話。從迷惘中醒過來時，連着的幾家大屋已是燒得不似屋型，屋子裡傳出陣陣可怕的絕望叫聲，他才想到自己要是獨善其身，必然會遭警方懷疑，於是他又重回到屋子附近，讓大火燒起他的衣服，導致他事後近五成皮膚遭嚴重燒傷。

那場火災他是唯一倖存者，在事後他接受電視訪問，他對世人說出了一個由自己捏造的故事，他掩飾了火災的根源，只是說自己忽然在睡夢中聞到濃煙味，起身後發現大屋着火便在一樓房間擾攘了一輪，亦想過到別的房間去喚醒家人，只是強行衝過火場導致自己嚴重燒傷，才逼不得已從房間窗口一躍而下，逃過生天。

那人在電視上淚流滿面，回說起那段讓他裝作不堪再想的往事時，他總是表現得十分傷感。也是這種從地獄中掙扎而生的勇氣，人們為他冠上了「生命勇士」，他也戴着這頂皇冠，開始了全國巡迴的生命鼓勵交流，內容無他，包括他如何從滅門傷痛中振作、他如何帶着半殘的身體堅持生存下去。他總是能說出振奮人心的話，就像自己真的經歷過上天無情的懲罰一樣，聽得觀眾們淚如雨下。

要不是事後幾年，當地警方查到了新的線索，將他緝拿歸案再套出真相，世上所有人都不可能知道所謂的真相到底長甚麼樣子，或是永遠在他們以為的「真相」之下像個傻子一樣活下去，繼續為一個謊言哭哭啼啼。

那案件的揭發，讓不少人都大受打擊，也彷彿讓世界點起了不再互信的烽煙。回想起這件事，讓馮翼不寒而慄，他知道他心裡一生出這樣的念頭，便代表他不再會簡單相信陳父的話，他一定不會讓自己像那些聽着謊言而堅信不移的傻子一樣，直到找到真正的真相，他才會放下所有懷疑。

放下所有對人生懷疑，是他活着的意義。

第十五章

回到家後，馮翼甚麼都沒做，就在沙發上坐着直接睡着了，他沒有作夢，直到醒來後想起自己也並非算是沒有作夢，只不過他的夢只是一片深邃的黑，不可算是夢也不可算不是夢；在那片只有黑色的夢裡，他也是甚麼都沒做，只是在黑暗中一直向前走，走了好久都沒有找到任何一絲光芒，然後他便醒來了。

醒來後他的頭很暈，讓他不得己找來了止暈藥，吃下了兩粒藥後看看牆上的時鐘，只不過是八點多，也就是說自己才睡了三個小時左右。像是經歷了一場混沌般，他需要花很大力氣才能將今天做過的事、聽過的話完整想起，身體各處的肌肉都很酸痛，加上不知是不是喝太多咖啡的緣故，讓他皮膚乾燥無比。

距離千涵回家還有大約半個小時，雖然肚子已經咕咕叫，但還是得等她回來才能吃飯。千涵和馮翼就讀同一所大學，修讀的是語言學，本科畢業後再選讀了碩士課程，在課餘時間還是如大學時一樣，為一些中學生補補習，說是能了解學生在學習語言時的一些方法和障礙，還有一大堆馮翼不明白的東西，反正對她自己的專業有關就是了。

今天千涵需要為學生補習，所以會晚一點回家，馮翼在只有半個小時時間裡，餓着肚子既不能吃東西也不能睡覺，有點難受。他無聊地又打開電視，原意只是為寧靜的空間帶來點聲音，沒想到一打開又是新聞，而且講的就是陳仲秋那件事。

「過了一天還在播放呀。」他自言自語道。

他仔細看才發現新聞裡，除了陳仲秋的事外，還有一宗學生自殺案件，新聞裡用了「連續兩天學生疑因學業壓力自殺」為題，雖然沒有太大篇幅報導，卻讓馮翼心裡惴惴不安，好像有一道莫名其妙的預感告訴他陳仲秋的死只是一個先兆，接下來彷彿真的會有接二連三的自殺新聞天天播放一樣。

學業壓力，真的能殺死一名學生嗎？

說實在的，馮翼打從心底裡就不信這一回事。他不相信單單學業便足以教一個人放棄自己的生命，而去逃避如此單薄的壓力。這樣的說法，好似將自殺的學生不當成一名正常人去看一樣，每個人都有他自己感興趣的事、自己愛做的事，就算沒有找到興趣，也知道甚麼叫作愛甚麼叫作恨。為了恨的事而放棄了愛的事，怎麼樣的說不通。

就像林蘭若說的，既然陳仲秋不是一個重視學業的人，那他便更加不可能為了學業而輕生，更加不可能為了學業而放棄他最愛的畫。他拆開副校長包裝好在牛皮紙下的畫，打算將它掛在客廳其中一面空牆上，又怕千涵不喜歡，於是又將那畫安放在沙發旁。

陳仲秋明明就那麼愛畫畫，不可能因為學習壓力而自殺的。馮翼心底裡反覆翻滾着同一個問題。他不相信陳父說的話，陳仲秋不可能如此單純地放棄了自己的生命。

他在桌子上留下紙條，便匆匆出門，直接往陳仲秋家去。這一程巴士比上次來得無聊多了，夜幕低垂，街上一個人都沒有，加上暗沉而無生氣的黃色街燈，讓整個城市彷彿變成了啞巴一樣，縱然心裡有多麼澎湃，在此刻卻甚麼都說不出口。

耳機裡仍然播放着悠揚的爵士樂，縱使他知道這懶洋洋的節奏配上眼前夜色，很容易會讓自己昏昏欲睡，可是還是沒能阻止他熱愛爵士樂的心，他認為，無論世界如何變化，爵士樂還是依舊自我，懶洋洋便懶洋洋，慢吞吞便慢吞吞，不因世界而自變，這是使他心裡血脈賁張的孤高。

晚上的道路比較暢通，加上沒太多人在沿途車站上車，巴士走得很快很順，他只花了一個小時便到了陳仲秋家樓下。不知道是否下了一場大雨的關係，晚上的風變得十分涼快，可是在這裡卻添了一份淒涼的感覺。他直接走進大廈，刻意忽略那還沒清理完畢的陳仲秋墜下的位置。

在他家門口，他卻彷彿忘了自己要來的目的似的，一時腦袋空空，只是看着牆上依舊殘舊的門鈴，想起了前幾天自己來到這裡時的心情，不是像現在那麼徬徨無助，而是熱血沸騰、想要幫助學生走出困境的老師。他到底應不應該這樣做呢？他到底需不需要這樣做的？正在他猶豫不決時，電話的突然傳來震動，是千涵來電。

「你在哪裡？」她的聲音沒有半分緊張，是她早已經習慣了他的忽發奇想。

「我在陳仲秋家門口。」他回說。

「你怎麼在人家門口呀？」她說，縱然沒有笑聲，但他還是知道她一定在微笑着：「我知道了，你想去安慰他父親吧？」

「不，並不是這樣。」他想了想，又說：「我也不知道我該來做甚麼。」

「想做就做吧，像你一直鼓勵我的一樣。」她說：「你不是一直說，只要我想做的，那我就一定要全力以赴去做嗎？因為不想給自己留下遺憾，所以一定要選擇自己想活的人生。」

這的確是馮翼一直鼓勵千涵的話，只是千涵不知道的是，說出這句話的人，卻默默無聞地活着別人想他活的人生，也正是因為自己沒能力選擇自己的路，才那麼苦口婆心地鼓勵她，與其說是鼓勵，倒不如說是勸勉才合符他的原意。

「有價值的東西只有對懂得的人才有意義。」她又說：「你記得你說過的吧？」

「不是我說的，是普勞圖斯說的。」他低頭苦笑道：「我沒他那麼厲害。」

「他說的其實跟你說的也差不多呀，只是用字上不一樣而已，這樣的語言差異，在語言學上稱為……」

「不用跟我解釋語言學了，反正就是自己做的選擇，就算只有自己知道它的價值，也必須勇敢地前進吧。」他說。

「對，所以就說你說的跟他說的一模一樣。」

「我知道了。」

「那你會回來吃飯嗎？」

「我現在就回來。」

馮翼不知道，自己為甚麼要花一個小時來到陳仲秋家，還要花一個小時回到家裡。臨走前他向還圍着膠帶的墜樓點處鞠躬以示敬意，雖然眼淚在眼眶裡打滾，卻成功地將傷感收在了心裡頭，就像以往他一直做的那樣。那兩眶淚，一眶是為陳仲秋而生，一眶是為自己而生。

在如此選擇之前，他離開了陳仲秋的家，他感覺不了自己有勇氣做出這樣的選擇。尤其聽了千涵的話後，他又想起了父親。有價值的東西只有對懂得的人才有意義，他真的沒有普勞圖斯那麼厲害，也沒有他那麼豁達，他心中有價值的東西，其實一直在等待別人來懂得，他一直需要別人的認可，才能夠活出自己，然而一直沒有人懂得，那有價值的，也變得沒有價值了。他想，要是普勞圖斯生於現代，或許也會向現實低頭吧？

又花了一個小時回到家裡，千涵已將飯菜都準備好了，已經是晚上十點多，肚子已經餓得沒有餓的感覺了。他夾菜、吃飯、夾菜、吃飯，讓自己變得十分規律，也是這種規律，可以讓他忘記那躍躍欲試的心。

「是我影響了你的決定嗎？」

「沒有，我自己決定的。」他又吃下一口飯，然後慢慢咀嚼，又說：「本來我是覺得陳仲秋父親的話中，有相當值得懷疑的線索，他說的仲秋和我們認知的仲秋，好像並不是一個人似的。」

她點點頭，然後夾起一塊肉放到他碗上。

「仲秋他明明不是一個喜歡讀書的人，又怎麼會因為讀書壓力而選擇自殺呢？」他停下手說：「你覺得呢？」

「我覺得，說起這些話的你，份外有魅力呢。」她微笑道：「像一名偵探一樣，讓我想繼續聽你分析下去。」

「所以我就想到陳仲秋家裡去問他父親。」

「喔？原來你上去是這個原因。」她驚訝道：「要是真像推理書那樣的劇情，他父親若真的是兇手的話，那你可就很危險了呀。」

「兇手？」他說：「你覺得他可能是兇手嗎？」

「我不是這個意思，我對整起事件都沒有了解，你還是繼續說吧。」她說。

「然後我在他家門口猶豫了，我在想，僅僅身為一名老師，應不應該那麼多事，去探究我份外的事呢？」他回憶道。

「你怎麼可以這樣想呢？」她也放下了筷子，一臉相父教子的樣子說：「你可不能這樣想喔，揭發真相可是公義，要知道公義可不是份內事這麼簡單喔，也不是只有警察、偵探和記者才能尋根究柢，任何人都有責任找出任何的真相！」

「喔？」

「也就是說，別以為自己是位老師，就不能跨過鴻溝去查真相喔！原來你在煩惱這一回事呀，你要是早點跟我說，那就不必煩惱了。」她一臉神氣地笑，然後又一臉正經道：「不論你做甚麼事，我都會支持你的，就像你支持我一樣，甚麼都不用管，只管去完成你想做的事。」

「我知道了。」

「我告訴你一件事，或許會讓你更加決意去查出整件事的真相。」她舉起筷子指着馮翼道。

「是嗎？」馮翼用筷子將她對着自己的筷子按下，她頑皮的小動作有時候也讓他哭笑不得。

「我有個補習學生叫陳婉蓉，你知道他嗎？」

「陳婉蓉？」

「是呀，我今天才想起，原來她就是羅生紀念中學，也就是你那所學校的學生吶。」她想了一想後說：「本來也沒太在意學生們的學校，不過今天跟她說起，還真的是很巧呀！」

「陳婉蓉？」他好像有點印象：「是我有教的同學，中五甲班的？」

「的確是中五甲班！原來你有教她。」她興奮道：「你我教着同一位學生，這種感覺真是奇妙呀。」

「你有跟他說起我嗎？」

「沒有，不論你有沒有教她，我都不想影響你工作上的事，所以沒提起過你。」

「她跟妳說了甚麼？」他在桌上那盤他買回來的香茅豬扒裡挑了一塊，夾到千涵碗裡。

「聽清楚喔。」她將豬扒放進小嘴裡咀嚼，不清楚地說出：「她說，陳仲秋的死，並沒有陳仲秋父親說得那麼簡單。說是學業壓力，只是他父親被蒙在鼓裡了。」

大家點睇

我只係覺得咁少人支持好sad

係…明明個故好吸引

題材太heavy 呢度冇咁多鍾意既人啫
個故好吸引

有你地鍾意睇咪得囉，使乜咁多人欣賞

第十六章

「這樣真的好嗎？」一名長得不高的女孩說。

「妳有異議？」另一名女孩回以不滿的樣子：「要是妳覺得不好，那就別在這裡嘰歪，滾回學校去。」

「不，我沒有異議，只是這樣感覺好像有點過份。」她被嚇得有點口吃，驚慌的樣子都刻在了臉上說：「要是那男生受不住的話，很可能會……」

「會怎樣？」另一名女孩一臉不在意，眼睛還是專注在不遠處的花園轉角位。

「會……我也不知道，心靈脆弱的人，一旦被傷害了就可能永遠再堅強不起來了。」她擔憂道：「曾瑩，趁他沒來，我們還能不繼續呀。」

「堅不堅強起來關我們屁事，好不好玩、高不高興才是我們該想的事。」那叫曾瑩的女學生神氣十足說，讓人有種不可一世的感覺。雖然嘴巴上說着毫無邏輯和道德可言的話，臉上表現得自我感覺十分滿意，像是說了電視劇才會聽到的金句一樣：「我說，李素文，總這樣膽小如鼠，是不能活得高興的喔！」

花園裡坐着一位穿着白色連身裙校服的少女，肌膚白皙，雖然學校不讓學生化妝上學，可她臉上卻猶如塗上了胭脂一般散着幽幽粉紅；端正的五官讓人百看不厭，尤其是那水汪汪的大眼睛，正如書本上教的靈魂之窗，不是將自己的靈魂透露於世，而是將別人的靈魂牢牢收進眼裡，教人不能自拔。

她叫林蘭若，擁有和臉蛋一樣美麗名字的女孩，紮着長長馬尾，正坐在花園一隅，一臉羞澀，臉蛋泛起害羞的嫩紅。她不時四處張望，尤其是花園入口處那個轉角位置，是她等待的人將會出現的地方。她有點緊張，也急不可耐，興奮的感覺讓她痛快不已，心臟噗通噗通地跳。

花園就在學校不遠處，在午飯時間並沒有太多人，反為那裡添了幾份寧靜。花園不大，大約只有一百平方呎左右，周圍就只有幾排種在石墩上的花，還有在中央聳立一棵的大樹，日正方中，大樹茂密的綠葉正好權作傘子，為樹下休息的人遮擋陽光。春天的氣息已經濃郁，單憑鼻子輕輕一吸也能將屬於春日的花香味收進肺中，雖然春天總是讓人皮膚有黏黏不適的感覺，可是多了鳥語花香，總算是在苦耐中的一份慰藉。

林蘭若坐在樹下的石椅上，雖然太陽正高高掛於天空，周遭卻挺涼快的，多虧大樹交流氣的功勞，才不至於讓她等得有一絲不耐煩。她在班上那位不起眼的男同學櫃子裡塞了一封信，大約的內容是約會他在午飯時間到學校附近的花園來，自己有藏在內心很久的話想對她說。她想，聽見那些話的他，一定會激動得說不出話來呢。

她從地上拿起一根小樹枝，撩動着泥土上爬行的螞蟻，不小心壓死了幾隻勤奮的螞蟻，她就嘻地一聲笑了出來，然後拿出粉紅色的小水壺，將剛剛裝滿的水慢慢地倒在牠們已經支離破碎的身體上面，流水淙淙，將那幾具脆弱屍骸沖到明渠邊上，再順着渠上的彎道流進渠底。她想，生命真是脆弱，也真是低賤，無論多麼努力，也逃不過被別人輕輕揉死的命運。

她臉上的笑容十分可愛，要是有人路過，會想她一定是在思春吧，只有在青春期的少女臉上才會掛着的嫣然一笑，才會有如此嬌柔的美。靠着這一張臉，她總是能騙過別人，包括在她眼裡沒大腦的老師們，總是以為她是個才德兼備的好學生。當然，也多虧了她宛如落霞的臉蛋，除了美艷之外，多變也是她的拿手好戲。

她在老師眼前，總是一副嬌滴滴的姿態，說話也輕輕的，讓人有種我見猶憐的感覺，加上總是能輕鬆考上好成績，所以每年都被選為班長，也每年都拿優異學生獎，不過這些獎勵對她而言並不重要，重要的是她可以利用這些由自己精心培養起來的名聲，作為她鞏固自己實力的籌碼。

從初中開始，她已經逐漸在學校裡建立起自己的勢力。她並不喜歡在學校裡安安份份地過，除了在眾人面前利用第二張臉在示人以外，她也經常會在某些人眼前展示她最真實的一面，那邪惡無比的一面。而那某些人，永遠只會是學校裡被她示為弱者的人，關於弱者的定義，並沒有特別的介定方法，不過只要被她看上的弱者，都會被她耍得天昏地暗。

她喜歡看別人哭泣的樣子，尤其是女孩子哭哭啼啼的模樣，最讓她心裡涼快得像十月的秋風吹過一樣。她會召集最忠心追隨她的手下——手下們也會有錯覺認為她會當他們作朋友，可她只當他們作狗看而已——然後籌備一些惡作劇，目的就是為了看到他們的眼淚。

有時候惡作劇還是比較簡單，這比較少見，通常是在考試時間前後，那都是因為自己要作適量溫習，以保持好成績來維持老師對她的好評價；可是大多時間惡作劇會來得非常荒唐，比如中三那年來了一位新女老師，當她知道女老師有個穩定的男朋友後，她便和那男的勾搭上了，還將那男的床照傳到那位老師電郵上，氣得那女老師哭到上不了課，最後還辭了職。

至於為甚麼要選那女老師下手，那微不足道的原因，她已經忘記了。她只知道，一旦被她選中了成為惡作劇的對象，不流下眼淚，也會在心裡留下一道重重的傷痕。

所有惡作劇，老師們總不會調查到她身上，只是因為所有人都不相信，一切煩瑣的世間事會與她這樣高雅的人有關，她在所有人眼裡，尤如不食人間煙火的仙女，使人魂牽夢縈，戀戀不舍。

對她朝思暮想的人大有人在，陳仲秋就是其中一人。

「他來了，他來了！」曾瑩興奮道，她知道接下來林蘭若的計劃，心裡暗笑道。

「真的要繼續嗎？」李素文的聲音因為緊張而變得沙啞。

「拜託妳，妳只是來看看的而已，沒有幫忙也不要多嘴，在我耳邊像隻蚊子一樣嗡嗡叫，吵死了。」她一臉不耐煩斜目對她說：「要不是看妳是新人帶妳來見識一下，我可不會讓自己的耳朵受罪，聲音尖死了。」

聽着眼前這位滿臉青春逗的女生不斷對自己毒舌個不停，李素文也沒有多說甚麼，既然她說得這樣惡作劇像是很平常的事似了，那她也沒有理由再需要緊張，畢竟一緊張自己的喉嚨便會乾得像幾天沒喝水那樣，還是放下心中重擔，且看自己剛剛加入的這個圈子，到底是不是真的像她們說的如此瘋狂好玩。

她們兩人躲在公園外的另一棵大樹後，剛好正對公園的入口，只看見一名男生正臉有難色地從直路中走來，正準備轉入公園的時候，曾瑩差點興奮地大叫起來，還好她有按捺得住自己，要不然憑她尖得刺耳的聲音一叫，必然會被人發現。雖然沒有大叫，她還是興奮地緊緊握住李素文的手，緊得讓李素文有點痛，可是正值關鍵時刻，她也懶理手掌已被捏得紅通通的，直直地看着快要走進公園的男生。

「就是那男生嗎？」

「他叫陳仲秋，是我和蘭若班上的同學，去年讀中三丙班，跟你現在同班呢，呵呵。」

「和我沒甚麼關係吧？」李素文有點不懂。

「沒有，只是說說而已。」曾瑩一看她就知道說不上多少話，然後便繼續說起陳仲秋的外貌：「你看他，一臉青春豆，難看死了，也不拿鏡子照照自己的樣子，竟然有臉想親近蘭若，真是所謂的賴蛤蟆想吃天鵝肉。」

她邊說邊擺出咄之以鼻的表情，好似已經忘了自己臉上也長滿了紅紅的青春豆，李素文看着她，雖然很想開口嗆他一句，可礙於自己是後輩便放下了念頭。曾瑩接着說：「名副其實的宅男。你看，衣服又破舊又不稱身，像個小乞丐似的，樣子已經長得不好看了，還要窮，真是可憐。」

李素文聽多了這樣嘴巴不乾淨的話，的確有點難受，她想在曾瑩眼裡，除了自我和自負以外，還有沒有人是值得她開口稱讚一句的呢？她又突然想到一件事，便開口問道：「對了，看他衣衫襤褸的樣子，真看不出來他會讀我們學校呢，不是說我歧視他，而是窮人不應該繳得起學費的呀。」

「衣衫襤褸，甚麼時候學了點成語便在裝模作樣。」曾瑩轉頭不屑道：「曾經有傳聞，說他是校長的私子生喔。」

「私生子怎麼會穿得一身不整不齊的髒衣服呢？」她不敢再用成語說話。

「所以就說是傳聞，傳聞要是有邏輯可言的話，那智者就難以止住了。」曾瑩把臉轉回公園出口處去，然後又說：「聽老師們說，是校長欣賞他的畫畫天分，所以免學費讓他進來了。」

「哇，理由簡單得不可思議呢。」

「你看他，會畫畫又怎麼樣，難不成以為畫畫能改變他的命運嗎？縱使他畫得比那個……畢加厲害，也不可能成功吧。呵呵。」她冷冷笑道。

那叫畢加索。李素文想。她又想：會畫畫也算是一門值得欣賞的修養吧，就算她沒真正看過他的畫，也會暗自在心裡欣賞他，要知道，現在的年青人哪有喜歡藝術或文化修養的，連有看書習慣的人也碩果僅存了。會畫畫，真是高尚的情操呀。

正待她仍沉醉在自我幻想中時，那從遠處走來的男生，已經慢慢走到花園入口外了。

第十七章

春天的繁花和眾鳥，紛紛不甘寂寞般在地陽光下爭奇鬥艷。陳仲秋心裡雖然也有點緊張，卻也非常得意，像樹幹上的麻雀一樣，心情愉悅輕快，就連走在這條石板路上，也覺得腳步輕飄飄的。

我給她畫的畫，她明白我的心思了嗎？

他想起那幅畫着林蘭若肖像的水彩畫，他花了一個星期時間才能說服自己將那幅畫送給她，那時他緊張得不得了，有多緊張和顧慮光看他只是考慮送不送出去都已花了一個星期就已經知道了。還好她在收到畫後，表情並沒有甚麼難受或不安的感覺，他想，要是那時候她表情一變，恐怕自己必定會招架不來，要知道，自己除了畫畫以外，可以說是甚麼都不懂的，尤其是人與人之間相處與交流的麻煩事，比起調和色彩，真是難得太多了。

「這幅畫送給妳，希望妳不會介意我將妳畫在自己的畫裡。」

「真的嗎？太好了，畫得真像！」

「是嗎？那真是太好了。」

「謝謝你！像你這樣畫畫厲害的男生，可是對許多女生而言是充滿魅力的喔！」

「這不好說，從來沒有人對我這樣說過，害我都有點不好意思了。」

「哎呀，你怎麼臉都紅啦。我是說實話而已，真的畫得好像，我好喜歡！」

「你喜歡就好，要是沒甚麼事的話，那我先走了。」

他想起那天放學後在教室裡發生的這段對話，又情不自禁地笑了。不知道從哪來的勇氣，他會勇敢地將畫交到她的手上，也正好是因為那時的忽然果斷，才讓他現在有機會被約到花園來，雖然不知道林蘭若會跟他說甚麼，可單是獨自將他約出來見面，已經讓他坐立不安，畢竟她是學校裡出了名的大美人，不單人長得漂亮，而且心地善良又深得大家歡迎愛戴；相比自己在學校裡一直默默無聞，幾乎算是突然消失了也不會有人在意的那種生存狀態，兩者的身份有如天與地、南與北，真是沒想到自己竟然如此幸運。

春風溫柔地輕輕掃過他的臉龐，加上自己得意洋洋的興奮，他想要是此刻擁有一支畫筆、一張紙，一定能畫出人生最美麗的畫作。頭上的白花正恣意綻放得嬌艷動人，陣陣花香擋不住似的直奔鼻子，讓他此刻欣喜若狂，情不自禁。

走到花園門外，他又感到臉上突然一陣暖熱。他知道自己的臉已又紅透了，每次因為與人之間的相處感到緊張便會臉紅，是他長久以來一直控制不了的弱點，有時候會引來許多人的笑話。可他知道這並不是甚麼錯，人要是能將情緒和感情完美無缺地表達於身體表徵上，理論上應該是值得高興的事，就像他一直想將內心澎湃的感情表達於畫中一樣，有能力、有意願去將情感透露，應是件幸福的事才是。

他深深地吸了一口氣，然後又呼出長長一口氣，便輕聲對自己說：「一切都會在這裡開始變好的。」

踏進花園裡，便看到林蘭若正坐在石墩上，拿着水壺低着頭不知在做甚麼，他先是開口問了一句：「你好，妳在做甚麼？」

「呀！你來了？」她回頭像是有點驚訝道：「沒甚麼，明渠裡有片落葉被遺落在了這裡，我想灌點水進去，好讓它慢慢流淌，雖然不知道它會流去何處，可是看到它自由流淌的樣子，我心裡就很舒服。」

「是嗎？」他露出鮮有的笑容說：「原來妳也是個挺浪漫的人嘛。」

他想，要是他看見一片落葉在渠道裡，第一個念頭必然是覺得葉子此生已墜落於此，不得再掛於高高的樹觀賞高處的美景，是回不去的可憐。他也是如此，明明自己的人生已經墜落得無法再能像常人一般活着，只能透過畫中的每一道顏色，訴說自己的情感，除此以外，他甚麼都做不了了，就像渠中的落葉，只能無可奈何地看着自己葬身於此，甚麼都做不了。

還好它有林蘭若，澆灌了半壺水在它身上，讓它流得像被風吹得飄零一樣，自由自在。他也希望，林蘭若也能助他將身陷渠道中的人生徹底改變，為他帶來足以讓自己重拾生命熱誠的水滴，僅需如此便足矣。

「你別笑我了。」她害羞地藏起水壺，然後微微低着頭說。

陳仲秋很喜歡她現在這個樣子，不，他喜歡她任何一個樣子。在他眼裡，她就像開滿在京都古樸小道上的櫻花一樣，無論每一面、從每一個角度去觀賞，它是完美的脫俗，她也是完美的脫俗。雖然他並沒有去過京都，也沒有真實地看過櫻花，光是想像，他也彷彿迷在了此情此景下。

「你怎麼不說話？」

「喔，抱歉，我突然有點恍神了。」他驚醒過來，藏得住心裡的話，藏不住又開始泛紅的臉，又說：「對了，妳叫我來這裡，是找我有事嗎？」

「你臉怎麼那麼紅呀？」她撫住嘴巴輕笑道：「難道你很緊張嗎？」

「是的，確實很緊張。」他不加掩飾地搔搔頭，又說：「說實話，很少有女生願意和我扯上任何關係，就像現在妳突然將我約到了這裡，也是頭一次經歷，難免會緊張。」

「我也是第一次聽你說那麼多話呢，你平常都不怎麼講話。我們升上中四同班都已經半年了，聽你說的話加起來都可能沒有你剛才那番話多呢。」

「平常都不愛說話，怕說多錯多。」他感覺臉又紅了一點，對於任何人對他自己有任何討論，他都會非常不自在，就算是自己在鏡子上看見自己，心中萌生一絲對樣子的看法，都會讓自己很不舒服。

「這也是你陳仲秋的特點吧！」

「不……不算是特點吧。」

他害羞地想躲避任何人的眼光，雖然在場的只有他和林蘭若兩人，在有人談論起自己的時候，他也會覺得全世界的眼光都朝着他那處放去，他就是如此缺乏自信的人，哪怕討論是稱讚他的，他也認為不說更好。

「畫畫也是你的特點喔。」她放下撫在嘴上的手，然後招他再往她靠近，又說：「你能告訴我，你將有我樣子的畫送給我的原因是甚麼嗎？」

「呃……」

「應該先問，為甚麼要畫我的樣子呢？」

「如果我說實話，希望妳不要介意。」他憂心忡忡道。

「傻瓜，我怎麼會介意呢？」

他像觸了電一樣，在他的世界裡，「傻瓜」從來不是一個可以輕易從女孩子口中說出的詞語，尤其自己可是從來沒有遇見過、也從沒有想像過，此生會有機會聽到任何一位女孩子口中說出這讓人心花怒放的話。在他印象中，母親曾經這樣叫過他，那道聲音仍在他心中縈迴不散。這溫柔且溫暖的聲音伴隨那道微風傳到耳裡，使他身心舒暢得不得了。

「其實……我……只會畫心中……想像的東西。」他支支吾吾道：「因為妳一直……在我心裡盪來盪去，呀不，不是盪來盪去，怎麼說呢……總之是，妳一直都在我心裡。」

「嘻，還說我浪漫，其實你才是最浪漫的人。」她的雙顴亦已泛起桃花，一臉羞澀表情，用那雙大大的明眸看着他說：「我已經知道我在你心中的位置了，你想知道你在我心中的位置嗎？」

一下子來得太快了，我會受不了的，他想，然後咕嚕地嚥下了一口湧泉的口水，這樣的心情是他從來沒有試過的，既讓他感到陌生又讓他怦然心跳，一下子不知感覺是好是壞，他只知道接下來她要說的，將會改變他的一生，甚至改變他那狹小得沒有一點陽光的世界。他點點頭，帶着綁緊的表情點點頭。

「我喜歡你。」

他的頭顱像是着了火似的滾燙，他感覺他的臉已經紅得沒有一點肉色了，就連耳朵也燙得發癢，此時的他，腦海裡突然被一陣白光覆蓋，一時甚麼都想不到，甚麼都說不了。那道白光漸漸散去的時候，腦海中浮現了許許多多不曾發生過的關於他的生活片段，之所以他知道那是不曾發生過的，都是因為他的身邊多了一位漂亮的女生，雖然自己樣子長得並不怎麼，看起來兩人也不太合襯，可他還是覺得兩人相處的樣子都幸福極了。

雖然有點不相信眼前發生的這一場景，可他還是說服不了自己這並非現實，因為她說出的每一個字都確確實實地穿過了他的耳朵進入心裡，跳動的心臟差一點因為過度活躍而停下。這樣的刺激，此生來一回就好，他想，實在太激動了。

「你聽得到嗎？」她說。

「聽…聽到了，非常清楚地聽到了。」他未能掩住心中的激動說：「我只是很驚訝聽到妳的回答。」

「那你的答案呢？」她含羞答答道。

「我，只是怕高攀不起而已。」他顧影慚形，想起自己和她身份上的南轅北轍，足以讓他將自己想得無地自容，他仍然鼓起那剎那而生的勇氣，說出：「我已經喜歡妳很久了。」

「很久了？」她滿足地笑道：「那真是太好了。」

說出心中的話，讓他感覺異常暢快，比起將心情抒於畫中，還是直接說出來得更加直接和痛快。他順着她的招手走到她身邊，然後她站了起來，身高只到高大的他肩膀左右，她抬頭含情脈脈看着他，讓他緊張不已。他知道她的纖纖身軀與自己只有一片葉子長度的距離，要是自己稍有動作，便會很容易碰到她。

在他怕自己失禮而觸動到她的身體時，她已伸出右手，輕輕地牽住了他的左手。粉嫩的肌膚在接觸到他手掌的那一刻，他嗅到了她身上散發的香氣，他感覺自己不像是活着自己一直以來的人生一樣，閉上眼睛有種活在天堂的感覺。

「你可以親我嗎？」她說。

這是夢境嗎？他想。

好期待
樓主加油

仲秋

睇文既好似都係紅名居多

紅名唔一定絲既

男的乜好

也

文呢

「真像妳所說的那樣，要是陳仲秋是因為受同學欺凌而自殺，那到底誰有參與到這場心寒的欺凌中呢？」馮翼耳邊冒出豆粒般大的汗珠，對突如其來的事實有點措手不及。

「她並沒有多說，只是說這起自殺事件並非像陳父說的那麼簡單。還說誰都可以因為學業而自殺，可一定不會是陳仲秋。」千涵把碗裡最後一小團飯夾起放到嘴裡，她並沒有注意到馮翼的臉已經是充滿疑惑和不安。

「我必須找她談一談，事情太複雜了。」他放下碗筷，縱然還有大半碗飯尚未入肚，他已經再也吃不下了。令人不寒而慄的真相，已讓他背脊上滲滿了汗水，汗水像真相黏着他的憂懼心理一樣黏着他的背心。

「那你不就是將我透露了出來了嗎，那她以後都不會再跟我聊心事了，這可會破壞我和她的互信關係呀。」她提出了問題。

「放心，我會用我的方法將問題問出來，並不會將妳的身份暴露出來。」他腦海裡已經有了一個方法，而方法來是由另一個讓他心寒的觀察所得。

今天班上幾乎全班都哭了，他們其中也有人是參與到欺凌裡嗎⋯⋯這太恐怖了⋯⋯還是沒有哭的人才是無情的欺凌者呢⋯⋯陳婉蓉她⋯⋯好像並沒有哭泣⋯⋯班上還有幾個人並沒有哭⋯⋯只在一臉不悅地坐着默默靜思，到底哪一邊才是真的呢？

要是她有參與到欺凌裡，她並不會將自己的罪惡公諸於世，亦沒必要將欺凌的真相告訴千涵，無論千涵是多麼值得信任的人，也不值得她將自己醜惡的一面毫無顧忌地展現。不哭的人，也許都是知情而惴惴不安的人，有份欺凌仲秋的人，卻隱藏在了哭泣的人當中，流下假惺惺的淚水，換來別人對哭泣者的憐憫之心。

單是想像，已足以讓他心裡打顫，這種探索真相而來的不安讓他噁心不已，幾乎將方才吃下肚子的食物完封不動地吐出來。他大膽假設了沒有哭泣的就是沒有參與到欺凌中的人，放聲哭泣的人當中，或許有真情流露而淚如雨下的人，但也隱藏了虛偽的施害者。兩者比較之下，接下來要找來問話的人，最好的人選也就是當初沒有哭泣的人了。

陳婉蓉、文為仁、王若冰、高知櫻。馮翼只能想起這四位同學，當時全班三十四人，沒有哭的同學並不多，他印象中這四位同學的表情幾乎是一模一樣的無動於衷，在滿是淚水氣息的教室裡特別顯眼。於是他鎖定了這四位同學，作為他問話的人。

那天晚上，因為身體已經抵抗不了疲倦，讓他變成了一株朽木，毫無活力，他躺在床上尚未睡前，他又想起了陳仲秋，外貌平平，臉上還有點點青春痘消退卻留下的痕跡；身型雖然高佻，卻瘦弱無比，身穿不怎麼白的短袖白色襯衫，露出像小木棍一般粗的手臂，更顯出其瘦骨嶙峋。

他取起了一本太宰治的書，因為他一想起陳仲秋便會想起太宰治。雖然單以外貌而言兩人確是大相逕庭，陳仲秋沒有俊俏的臉龐，卻仍散發着如太宰文學中幽幽的失落與憂傷。他只是看了幾頁便難敵眼簾沉重，感到酸楚從眼裡深處滲出的時候，便合上書本漸漸睡去。

翌日醒來，身體仍相當疲倦，猶如在夢中遭人毆打了一輪似的，全身沒一個部位是不痠痛難受；剛被千涵喚醒的他，被她形容為「神色恍惚」，像是不知道自己為甚麼在這裡似的，說得通俗點，就如宿醉的人在異床中醒來的那種不知所以。

為甚麼在這裡，對馮翼而言是個絕對找不到答案的問題。

簡單的早餐，因為自己起來後稍感頭痛，亦因睡不夠而生的噁心感覺而吃不到一半，他拿起一罐咖啡便離開了家，這兩天他喝下的咖啡已超過他以往一個星期會喝的量，會不會吸收太多糖份而患上糖尿病並非他在意的事，反倒是沒有精神迎接接下來的爾虞我詐，才是他決心所在。

他已經決定了，亦已經找到了方向。實有賴昨晚夢見太宰治筆下那頭載着蒲島太郎進龍宮的龜，那龜跟他說了與文章裡一模一樣的話，雖說自己已經看過了那段話，沒想到親耳再聽到會是如此震撼。那只有烏龜說話的夢，大致與原文相通：

「在山谷的另一側裡，盛開着美麗的花朵，唯有如此深信的人，才能毫不猶豫地攀着蔓藤，走向山谷的那一端。看到的人或許會把它當成某種雜耍，對它喝采鼓掌，或是嗤之以鼻，但，這絕不是雜技團所表演的那種走鋼索……冒險，純粹就只是因為相信、因為深信花就在彼端……當你沒有冒險心時，也代表着你喪失了相信的能力……」

烏龜在夢裡那振振有辭的樣子，比書中的形象更加生動。無論前進還是原地踏步，終究是一場對自己心深處而言的冒險，既然都是一場關乎相信與不相信之間的冒險，倒不如來場轟轟烈烈的尋找目標之旅，比起掩住雙目不去看目標，豈不更加痛快。

因為信花在彼端，才有不甘認輸在宿命下的馮翼。

是日無雨，天朗氣清。身軀的疲憊讓他走得很慢，因為走得很慢，才能讓他抬起頭來細細欣賞路上的花朵；也許是昨夜仍下了場小雨，雪白的花瓣上仍殘留數粒水珠，地上亦有一處處淺淺的水印，小鳥看着藍天歌唱，雖然自己累到不行，大自然卻一片春意盎然。

回到校中，他先拜訪了校長。校長每次都比他早回校，讓他有點驚訝之餘，亦萌出敬佩之意。校長室的門雖然緊緊閉着，但校長有個習慣，便是會在自己於房內時在門外掛上「請先敲門」的小金屬門牌，只要看到那面門牌，就證明他已回校了。

「你今天又這麼早回校呀？看你精神不太好，記得要多休息呀。」校長一看見馮翼，便像個慈善的父親一樣問候他說：「要是累了就別死撐，請個假休息一天也好，別累壞了自己。」

「我沒事，有勞校長操心了。」馮翼知道自己一路走來都目無表情，故意擠出一點笑容，好讓自己看起來更有生氣，然後又說：「校長你也回來得真早。」

「一直以來都改不掉的壞習慣吶，總是提前就回校，自我像你這樣年輕時就有這樣的想法，想說第一個回校的學生就算無聊也能找個人聊天，久而久之便變成了自然的事了。」校長開懷笑着：「對了，你那麼早回來，該不會是和我年輕時的想法一模一樣吧！」

「噢，不，我是住得近而已，所以很早就能回校了。」他如實道出：「我來是有事相告。」

「有事相告，說得那麼嚴肅吶。要知道有時候用這文雅的詞彙可是會讓人不知不覺感到事情很嚴肅呢，呵呵。」校長將他招到桌前座上坐下，然後說：「坐下來慢慢說吧。」

馮翼上前坐下，差點不小心碰倒在桌上的小盆栽，還好身手尚算靈活，才不至於因睡眠不足而釀成大錯。安坐下後便開門見山道：「我想校長幫我一個忙。」

「幫忙？我可不會胡亂幫我不知道原因的事喔，你先告訴我原因吧。對了，你真該多休息，差點就把我那盆含羞草摔死了，呵呵。」校長字裡行間都充滿輕快感覺，臉上也掛着輕鬆的笑容。

「是這樣的，陳仲秋的死，並不是像他父親說的那樣簡單。」馮翼說。

「喔？」校長忽然收起笑臉，臉色一變，變得嚴肅許多：「那你知道些甚麼？」

「仲秋他並不是因為學業問題而自殺，可能是因為欺凌問題而自殺。」他差點被校長忽來的嚴肅樣子嚇到，然後又道：「因為想求證，所以想請你幫我約一些學生來問問話。」

「欺凌？就這麼簡單？」

「簡單？」

「我的意思是，就只是幫你約學生來問話那麼簡單？」校長好像發現自己嚴肅的臉有點嚇到了馮翼，故稍稍收起嚴肅。轉換為重視事情的表情道：「我沒聽過學校裡有欺凌事件，事關重大，我希望你的消息是信得過得，不然我也幫不了你。」

「相信我，那是真的。」馮翼自信滿滿道：「因為不想打草驚蛇，所以才想請校長你透過學校輔導組的名義，以抽樣評核學生的心理狀況為名，詢問內情為實，便能幫我找到事情真相了。」

「既然你說是信得過的，我也想勸你一句，不要太操勞自己。雖然仲秋同學的死讓你耿耿於懷，但太在意反而會讓你很辛苦的。」校長說完緊閉下彎的雙唇，然後又說：「人死不能復生，你不要因為覺得自己對仲秋的死需要負責而勉強自己求證下去，累壞了自己，那些心靈受創的同學們，又將找誰傾訴。」

「我會努力的。」他只短短說出一句。

「那你想找哪位同學來聊呢？我讓輔導組老師安排一下吧。」校長點點頭問。

「陳婉蓉、文為仁、王若冰、高知櫻。」馮翼早已有了名單，也就是他昨晚想到的那四位並沒有哭泣的學生，然後補充道：「時間安排在午飯前那一節課吧，本來是他班的中文課，我會請白老師代我上課，讓他們寫寫作文，一節課時間就足夠了。」

「就這四個人嗎？」校長在桌上的便利貼上寫下這四人的名字說：「午飯前那節課吧？要是白老師沒問題的話，就先這麼定了。可是你別問得那麼刁鑽，免得並不如你消息中說的那樣，一旦勾起同學們的傷心事那倒麻煩了，要適可而止才行。」

「沒問題。」他點點頭，然後又想了想，便又開口道：「哦！還有一個，差點漏了！」

「誰？」

「女班長，林蘭若。」馮翼想起這位雖然也有流淚，卻一直非常關心陳仲秋的女班長。他想，也許女班長會知道一點內情，從她口中，應該能問到一點事情的端倪。

這五位同學，事情的真相，你們會知道嗎？他在心裡默默反覆思量着。

第十九章

到窗外的綠葉反射着乾淨得閃耀的陽光時，馮翼離開座位，往輔導室走去。校長將對話的地點安排到了駐校社工的工作室那去，也安排了社工小姐在旁看着。馮翼想，一定是校長擔心自己在問話過程中不小心傷害了學生的脆弱心靈，才會安排在此事中無關痛癢的社工列席。

不過也無所謂吧，他想，畢竟此行最重要的事是問到事情的真相，雖然自己會很注意自己的說話方式，但有個專業的人在旁邊聽着，要是真的說錯話了也會有人及時糾正，要是不妨礙自己問話，那也就無所謂了。

社工室原來就處於美術室旁邊，馮翼也是到這天才發現的，它就像一名小孩躲在母親身後般藏在了美術室旁的角落裡，社工室的另一側是樓梯，幽暗的燈光和不多的窗戶讓這道樓梯散發出寧謐的感覺，陽光悄悄地在玻璃窗上打散後透入梯間，也讓樓梯周邊的地方，同樣浸淫在這片學校裡鮮有的浪漫情懷中。

社工小姐在門外等候着他，他也沒問起她的姓名，他知道這是個無禮的舉動，可正如她也沒問題他的姓名一樣，也許在彼此眼裡，他們只是為了工作而相遇的人，並不需要相互問候太多。雖然在馮翼眼裡這並不只是一份工作，可他卻感覺到了她只將這當成是一份可以得過且過便得過且過的、無可避免的責任，對此他內心對她鄙視不已，別說問候，他就連話也不願對這樣的人多說一句。

之所以為何有如此想法，都是因為她說了這樣的一句話：「學生們還沒到嗎？」

這平平無奇的話彷彿觸動了馮翼的心似的，加上她那剛睡醒的樣子，讓他感到非常噁心。妳是很趕時間嗎？他在心裡嘟嚷着，可他沒有說出口，就如方才提及的，他連話都不願對這樣的人多說一句。明明學校裡發生了這麼重要的事，這位大門掛着社工門牌的「工作者」，卻好像在混沌世界裡迷失了路的鴨子一樣，只懂得一拐一拐地不知往何處移動嗎？

「嗯。」他刻意將一切話縮短，要他說出口的字數愈少愈好：「等吧。」

「也只有等了。」她聲音裡藏着不耐煩的個性，一點都不符合她應有的專業資格。他並沒有看她任何一眼，所以也看不見她臉上帶着不屑之貌。然後她又毫無戒心地說：「真希望這場風波快點過去呀。」

雖然此話並沒有太過分的意思，也許也能解釋作她對事情的擔憂，或是她擔心學生會因此而憂心忡忡，可當此話從她嘴上說出時，馮翼卻感到相當刺耳，也為她感到相當諷刺。他好以整遐，裝作也很無所謂地從喉嚨深處發出一句：「嗯。」

社工室並不大，除了那位社工的工作桌之後，就只有兩張加起來夠四個人坐的沙發椅而已。工作桌和她的座位佔了房間一半空間，另一半則任由沙發椅面對面各佔一方，只有中間一道足以讓兩邊人安放雙腳的小廊。其他一張沙發在開門時讓會稍稍擋了一擋門，那社工小姐說：「我已經叫校工許多次，幫我將門改成往外開了，在這麼小的地方，就連談話也不舒服吧。」

他沒有回應，心中一句又一句想起了又藏起了的話讓他身體發癢。他在沙發上坐下，打量着房間的擺設，才發現這房間一點都不像社工室，沉悶的配色、隨便的裝潢，讓此處變得猶如一個牢籠，怪不得這位社工小姐滿嘴都是怨言，在這裡工作的人，不多不少也會有一點心理問題吧，他想。她坐在專屬的位子上，滴滴答答地按動滑鼠，側放的電腦螢幕讓馮翼偷瞄到她正在瀏覽社交網站。

門上傳來叩門的聲音，他從門上的豎立的小塊玻璃上看見林蘭若的臉蛋，等候社工小姐沒精打采的一句「進來吧」，他們五人才魚貫地走進社工室。因為房間很小，他們五人好不容易擠坐在兩張沙發上，而馮翼則是站在門後，看着安坐在電腦前一話不說的社工小姐。

「你們知道我叫大家來的原因是甚麼嗎？」馮翼問，他們五人皆搖搖頭。

「王姑娘叫我們來時，說是在班上抽樣的心理輔導，我想是這樣的吧？」那位叫文為仁的男同學目無表情道。

「嗯……我長話短說吧，這次讓你們來，除了為你們做簡單的心理輔導，還需要大家幫忙，我想問大家一些東西。」他說，然後環視了一周，那五人都帶着不明不白的表情看着他，而那位王姑娘則是繼續注視着螢幕，因為看到了某些有趣的東西而微笑起來。他繼續說：「雖然不願再次提起，可是仲秋的死彷彿另有內情，所以才希望你們能幫上忙，解開我心中這道難題。」

五人只是臉有難色地看着馮翼，露出心中好似有許多話想說卻怎麼也說不出口的彆扭樣子，馮翼明白，面對校園欺凌，學生們畢竟會有難言之隱：要是自己說錯了話，很可能會成為下一位被欺凌的不幸者。於是他便開口道：「我明白大家會有不願說話的原因，槍打出頭鳥，你們不會願意獨自表態。那我就換個方式去問大家，要是你們不同意我說的話，那你們就搖頭。可以嗎？」

他們沒有任何表態，然而馮翼將其視為對這個方式毫無問題的回覆。他便開門見山問：「你們知道，學校裡，你們班上，有欺凌事件嗎？」

五人沒有點頭，也沒有搖頭，依照他說的方法，那他們就是知道班上是有欺凌問題的了。

「那你們知道，誰是欺凌的頭目嗎？」他又問，然而幾位依舊是毫無反應，究竟是哪裡出了問題，他大概是知道的，只是他現在才想到，恐怕有點晚了。他想，也許五人當中，有一個人就是有參與到欺凌裡的人，這人一定不會表態，就算是表態也不見得是真的，或許也只會像上次一樣，混在人群中裝作傷感，這次也裝作和大家一樣不敢表態。如此的問話，的確突然將他考起了。

在他知道有學生將陳仲秋欺凌致尋死後，他不再敢小看這群人的心機，也不敢將他們想像得過於幼稚。就算是年紀輕輕，也會藏有魔鬼般恐怖的人，這一點他是絕對認同的。

又或是，其實並沒有他想的那麼恐怖，五個人其實都只是因為怕而不說，畢竟自己才剛進來學校，對校內學生的生活、講得現實一點該叫作「生存法則」一無想法。假如真的如此，那他們默不作聲也是有根有據，不是怕在座有誰會洩露秘密，而是他們一直以來的生存方式就是如此。生存，用到這個字眼時馮翼背脊不禁發涼。

「這樣吧，我們一個一個來聊。這樣大家就不必怕了。」馮翼只好用這個方法，就算在另外四人身上問不到話，也能從千涵的補習學生、也就是那位陳婉蓉身上問到一些東西，她是一定知道實情，而且也可能願意講的人。

他將五人喊到門外去，然後輪流進房問話，另外四人便在門外等着。第一位進去的是叫文為仁的男同學，他臉色有點蒼白，濃眉大目卻藏不住他的怯色，膚色黑黝的他應該是名運動健將，臂上肌肉發達，聲音卻顫抖着回答馮翼的問話。

「你知道誰是頭目嗎？」他重覆方才未得到答案的問題。

「不知道。」他搖搖頭，微顫的聲線卻將他的恐懼展現得一覽無遺。

「有甚麼難言之隱嗎？」

「沒有，我平時只參與到學校的運動比賽裡，沒時間忙其他的事，所以對同學之間的事都不太了解。」他一口氣說完又大大地喘了口氣說：「你可以問問體育老師，他知道我有多忙的。」

「好吧，那先謝謝你。」馮翼選擇不追問下去：「你可以回教室了。」

第二位進去的是叫高知櫻的女同學，樣子不出眾，皮膚也有點黝黑，是個藏在人群裡便毫不起眼的女孩。馮翼問她：「你知道誰是頭目嗎？」

「我不知道。」她的聲音沒帶半點溫柔，也沒帶任何語氣，只是搖着頭直白地說出想說的話：「我的朋友都在別的班，我們班的事，我不太熟悉。」

「有甚麼難言之隱嗎？」馮翼問，又隨即放棄了追問下去：「哦，不，算了，你也回教室吧，我相信你不知道。」

在第三位進去的女同學王若冰身上，馮翼也依舊套不到任何話，只是使勁地搖頭說不知道。無論對方以甚麼理由來打發自己，他都照單全收，他不想以強逼的方法迫使他們回答自己像是沒事找事做的問題，就算不會影響他們日後的安全，不希望踩進纏腳的泥沼裡，是常人的生存習性吧？他想，世界本來就是如此。

第四位進去的是林蘭若，她好像有點緊張，然而當馮翼問起她問題時，她竟然流下淚來。然後說：「身為班長，我怎麼不知道班裡竟然有如此恐怖的事呢？要是我早知道，一定會以我生命來阻止這樣幼稚的玩笑，讓仲秋同學可以高興地活下去。」

「你別太激動，忽然提起是老師不對，我知道妳一直很關心仲秋。」

「也怪可憐的。」社工小姐托着腮說道：「蘭若同學一直都是學校裡的模範生吶，這件事發生在自己班上卻沒能幫忙。」

真不知道妳社工的專業資格在哪裡取的，虧妳就說些喪氣話。馮翼心想，便愈發討厭眼前這位混口飯吃的所謂社工。

「老師你知道些甚麼，能讓我知道麼？」她哭着說：「我會幫你找到犯人的。」

「這事老師其實知道的也不多，不過你答應我不要太傷心，我才告訴妳。」馮翼說，然後她嗚咽點點頭，他便繼續道：「我只是知道，陳仲秋一直以來都有受班上同學欺凌，也許他自殺是因為忍受不了同學間的玩弄吧，其實這也是我猜的，就是因為想知道實情，便找班上的同學來問了。」

「原來如此。」她的眼淚又流了下來：「仲秋同學真是可憐，除了受到學業壓力外，原來還有同學間的相處問題吶。」

「妳不是不相信仲秋因為學業壓力問題而自殺嗎？」馮翼靈敏的耳朵聽到了些細節。

「我只在這裡悄悄告訴你，你別說出去。」她突然放低聲線，聲音小得幾乎連社工小姐都聽不到。然而社工小姐已經托着腮專心地上網，沒有發現她正在他耳邊細語道：「他在上美術課時，遇到了相當大的問題。」

「甚麼？」馮翼驚訝道，把心靈平靜的社工小姐嚇了一跳，吸引了她的目光。他又問：「到底是怎麼回事？」

「我還是不多說了。」林蘭若用擔心被其他人聽到的表情示意馮翼，然後說：「以我平日跟仲秋的關係看，他並不是因為朋輩玩笑而會自殺的傻孩子。也許他真的受到欺凌，但他跟我聊心事時說過，比起沒有朋友，醉心藝術的他喪失畫畫的自信，才是最要了他命的事呢。」

「妳常跟他聊心事嗎？」

「嗯，有時候吧，他不時會找我聊。每次聊到生活的煩惱時，通常都是畫畫才最讓他煩惱不已呢，反倒是朋輩之間的事，從未聽他提起過。」她提高眼睛，認真思考着。

馮翼心中打量許久，便說：「謝謝妳，蘭若，我需要點時間去問問，如果有需要我再問妳吧。」

她在淚眼中擠出勉強的笑容，像是為了在馮翼眼前表現得堅強而擠出的微笑，道謝後便離開了。最後一位便是陳婉蓉，她的樣子很憔悴，雖然天氣並不熱，她卻滿頭大汗，雙唇帶些蒼白，就像個病人一樣面無血色。

「你知道學校裡有欺凌的問題吧？」

她使勁地搖頭道：「我不知道。」

「有難言之隱嗎？」他問道。

「沒有。」。

「不好意思，打斷一下，我能上個廁所嗎？」社工小姐尷尬地微笑，雙手撫住肚子，看樣子似乎是肚子痛。

馮翼沒看她，只是輕輕點點頭，然後便任由她離開，反正她在不在都是一樣。

「你放棄追查下去吧，你就當作他是因為學業壓力而自殺吧。」她在社工小姐離開後淡淡說出這句話。

「能當作嗎？」

「學校裡沒人想將這件事放大去看，除了你，如此獨力難撐，所以還是將此事忘了吧。」她低頭道，雙手用力緊緊合十。

「我並非獨力，我還有人支持。」他因為激動而忘形，離席用雙手緊緊抓住她雙肩：「我們並非獨力，我們必須找出真相，很多人都會幫助我們的。」

「首先，還是省下『我們』這詞吧，我從未考慮參與進去。」她聳肩，想將他雙手甩開，又問道：「你說你不是獨力，我倒想聽聽你有誰支持？」

「你一定沒想過其實有很多人關心陳仲秋，除了我之外，白老師、校長、副校長都非常緊張仲秋同學，除了他們，還有林蘭若同學，都是想幫助仲秋的人吶！」馮翼雙手被甩開後，便直直站着說。

「這樣呀。」她發出奇怪的冷笑聲，然後說：「馮老師，我跟你玩一個問題遊戲。你要是能解開答案的話，我便告訴妳真相吧。」

「沒問題。」

「偵探在犯罪現場，逮捕了三名殺人嫌犯，只知其中有一人說謊，請問誰才是兇手？ 」她看着馮翼，然後慢慢說出：「A說，我是兇手；B說，C說謊； C說，我不是兇手。那，答案是？」

「這樣的問題，簡單得很呢。」馮翼自信道：「若B說實話，則C說謊，那麼C是兇手，而說實話的A也是兇手，題目不接納同時有兩個兇手。因此，B說謊。A和C都說實話，所以A是兇手。」

「很可惜，你答錯了。」

「不可能。」

「你覺得有人會說自己是兇手嗎？」她問，然後起身：「還有，現實人心並非如此，你覺得其中一人說謊，其實大家都在說謊，為的，就是保護自己，不受傷害。所以，不好意思，恕我幫不了你。」

馮翼看着她離開的身影，久久說不上話。遊戲人間，人間遊戲，人間這一場充滿謊言的遊戲，果真不像題目裡面那麼簡單，她想從自己身上得到的，並非問題中的答案，而是人間的答案。

腦海裡充斥的，是土崩瓦解揚起的灰塵。

好好睇 加油

第二十章

「你可以親我嗎？」她說。

「這……」一陣赤紅立即湧到他臉上，面對他從未經歷過的情境，變得像是一場尷尬的窘局更使他措手不及。他的腦袋突然不似作畫時那麼好使，大腦裡像是被塞滿了稠密的泥漿一樣運作不來，就連回應上一句正常的話也做不了。

「你怕嗎？」她看着他通紅的臉，和他臉上一顆顆長得密密麻麻的青春痘，感覺有點噁心，可她卻將情緒藏得無影無蹤，對她而言，這樣的把戲可是她百試不爽的生活技能了。

「說實話，真的有點……受寵若驚的感覺。」他不敢直視她，只能低着頭只用目光殘影偷偷瞄她，他看見她臉上頑皮的笑容，心想一定是在笑話自己的膽小。他又接着說：「我從未試過，心情如此複雜。」

「為甚麼呢？」

「從來沒人喜歡我。」他苦笑道：「不單是說男女關係上的愛慕，單是和別人成為朋友，對我而言都是一樁難事。也沒想到，今天來得如此突然。」

「好吧，那都是過去了的事了。」她心不在焉地回答，又說：「你親我吧。」

「真的？」

「要像個男人喔，因為我是你的人了。」她微笑，雙眼彎成了美麗的弧線。

林蘭若溫暖的聲線，加上甜得使他心醉的內容，使他的身體不禁起了反應，這種如同冬天將自己浸泡在暖水之中的舒適感覺，對他而言雖然陌生，他卻享受得很。下體稍稍提起，在灰色的校褲中央隆起了一塊，他猛然發現自己有點失禮了，身體在這種浪漫的情況下不該變得如此猥瑣，可是卻控制不了大腦的某個部位向他傳達了如此無禮的身體反應，臉上也就滲出了尷尬的汗水。

「你怎麼了？怎麼不說話了？」還好她的眼睛還沒有看到他身體的異樣，讓他羞恥不已的身體變化還他更加啞口無言，只能尷尬地顧盼左右，希望引開自己的注意力。

可是眼前這位自己心中日夜盼望的可愛女生的一屏一息，都觸動着他的神經，別說她身上散發着的體香，單是從她鼻腔中吐出的空氣，亦帶着怡人的芬芳味道，就算是眼睛不看，也逃不開受她影響的情緒。他感到下體有一絲痛楚，因一時充血而漲大，使它頂住了窄狹褲子，他非常不舒服，導致身體做出一陣不自然的扭擰。

「你真的沒事嗎？」她又問。

櫻桃小嘴的擺動，讓他情不自禁又難以自控。因為二人貼得有點近，為了免去下體突然碰到她的窘境，他往後退了一步，臉上的表情也變得更加手足無措。他終於忍不住，伸出雙手緊推着她的肩膀，情深款款地看着她，雖然他知道心臟緊張得快要跳了出來，可是他終於感覺到自己像一個男人了。

林蘭若的表情顯得很驚訝，本來就圓大的眼睛睜得更加大了。

她一定為我突然而來的男子氣概感到驚訝吧？他想，一股熱血沸騰一時湧上腦門，使他嘴巴上咧。

他將上半身稍稍前傾，開始將臉往她臉上湊去，他不知道如此沒存在過的勇氣到底從何而來，或許是眼前這位心愛的女孩給了他人生莫名的鼓勵，就像將他的世界從深邃的黑暗中拉了出來，直到他看見了希望、看到了未來，才有了這股使他微笑的勇氣。

她的臉還是一片錯愕。也許她也是太緊張了吧，他想，畢竟自己也是很緊張，雙手正如提着重物一樣微微顫抖，如此如夢如幻的浪漫場合，稍稍帶點青春的緊張，是再正常不過的事了。

要是這只是一場夢，其實也非常值得了，但這一定不會是夢，他從不敢做這樣美輪美奐的夢。

直到他厚厚到雙唇剛剛碰到她的唇上時，也就是剛好鼻尖劃過她的鼻翼後，他的夢也終於都醒了，不，他沒醒過來，他到這一刻，多想這只是一場自己過份遐想的夢。

一道紅紅的巴掌印赤裸裸地烙在了他左邊臉上，他的雙手仍然懸空在她肩膀高度上的半空，他愣住了在原地，不明因由地吃了那一巴掌。林蘭若退後了兩步，在他眼前委屈地流下了淚水，繼續撫住了臉蹲下號啕大哭。他甚至不知道自己做錯了甚麼，只能低頭看着她哭泣，下體已經隨着那場夢消退而平伏。

他眨了好多下眼睛，對此不明不白。我做錯了甚麼嗎？他心裡不斷重覆着同一個問題，甚至有一刻他以為自己下流的身體反應讓她感到受辱；還是因為自己無端奪了她的初吻而使她生氣了？可這是她叫我親下去的呀……他想。

「妳……怎麼了？」他的聲音很抖。

她沒有回話，而是撫住臉起身便跑了出花園。只留下他一人站在原地，像佇立在稻田之間的稻草人一樣毫無動作，更無情緒可言，忐忑的心讓他不知該帶着甚麼樣的情緒面對這一困境。一頭霧水的他張望四周，啊，真是一株美麗的木棉樹呀，枝幹已被沉重的花朵壓得稍稍下垂，有些枝幹已經再承受不了紅花的重量，將其拋到地下。樹上已將剩禿枝，花朵已散滿一地，在他眼裡，在春意滿滿的繁花似錦下，這株反將艷華拋除的挺直的大樹，更明白他的心。

他好像感受到了甚麼，才讓他對這株木棉樹心醉。地上的花像紅色的羽毛球般長相奇美，可無論它有多麼可愛多麼迷人，要是再留在樹上，只會將枝幹折斷，繼而摧毀木棉看似挺拔的生命，墜下的花朵在地上痴痴看着自己高得再回不出的枝椏，雖然不甘心被拋棄，仍無可奈何接受。

他好像真的感受到了甚麼，而且是十分傷感的氣息，縱然落花殘枝毫無情感，在他眼裡，就好像一陣吹過哀號的風，帶來了不該屬於這道美景的悲涼。

那天他並沒有吃午飯，也沒有吃晚飯，他的嘴巴像是再也感覺不到味道一樣索然無味，乾涸的喉嚨只能迫使他喝下無味的水，縱使肚子已餓得咕咕直響，他卻甚麼都吃不下。到底林蘭若會哭成那樣，而且在回到學校後，午飯後的幾堂課，她也只是一直紅着眼眶上課。不論老師或同學問起，她都只是委屈地搖頭。

那天晚上，他在網上看到了幾張讓他毛骨悚然的照片，照片裡的一男一女，正是他和林蘭若二人。他沒有去想，照片到底是誰拍的，或者是到底還有誰知道他們兩人約會的事，或者是照片拍得好不好看；因為他看到的，並非他真正經歷的那樣，從照片的連串中展示出來的，更像是他強吻了林蘭若。

從他微笑着往林蘭若臉上靠去那一刻開始，照片裡的他好像變成了帶着色瞇瞇眼神的禽獸一樣，雙手用力地緊抓住林蘭若的肩膀，瘦削的手背使筋骨本來就輕易呈露出來，在這照片裡卻讓人看起來更像是孔武有力地迫使她就範。

他搖頭嘆想事情並不是這樣的，並不是這樣的。可是無論他如何嘆息如何搖首，都無法改變這幾張照片能帶給別人視覺上的衝擊，單憑這幾張能說出另一個故事的照片，足以將他溺死在黃河水裡，再掙扎也終讓他的罪惡沾得滿身污衊。

他還注意到了一個更加無可救藥的悲劇，在褲襠裡隆起的東西，在照片裡變得非常顯眼，就算自己在照片裡已作稍稍弓身的姿態，也蓋不住這猥褻不已的身體反應表露無遺於人前，加上林蘭若臉上那驚愕得像是非常不情願的表情，很容易會被人誤會是自己強吻了她，也很容易會被人笑話自己是個色狼。

他想起了林蘭若。

沒錯，她可以為照片解開疑雲，雖然當時她非常傷心，可那是她叫我親她的，可能是一時受到衝擊……或是一時太感動罷了……所以才會哭成淚人，只要她冷靜下來，我們兩個已經成為了愛侶便是個不爭的事實了，她已經答應了和我一起了，只要她明天出來解開誤會，那一切便變得沒有那麼難堪了。

他在房間裡喃喃自語，因為非常擔心，他甚至向他房間裡畫着母親的畫祈禱了起來。那是一幅出自他筆上的畫，雖然畫的是自己的母親，卻因為母親在他小時候已經過世了，在他腦海裡並沒有關於她樣貌的印象，而沒有她的樣子，只有一道由他想像而來的背影，將自己的情感賦予到背影當中，讓畫中那女人的背影，變成了他對母親唯一的精神寄託。

「媽媽，這可是個很大的誤會，請保祐我。」他看着畫，說完卻覺得自己十分可笑，既然事實並不是像照片表面描繪的那樣，沒有做錯任何事的自己，又何需擔心會受錯覺影響呢？

他突然感到一陣安心，可能是畫裡的母親給予了他安慰，才讓他稍微放心下來。房門外傳來鐵閘門拉開又關上的聲音，木門大力「砰」的一聲合上，他知道是父親回來了，雖然房門緊閉，可是隨之而來的一陣酒氣穿過門縫直襲房間。

他又喝醉了，沒有一天不喝醉的。陳仲秋不敢打開房門出去客廳，房間是屬於他的天地，只要走出房門，他的靈魂便會不再屬於自己。

「出來，給我出來！臭小子給我出來！」

門外的父親大喊着，讓他剛剛才安定下來的心又再次翻騰起來，他感到一陣噁心，這種噁心並非他看到了甚麼或感受到了甚麼噁心的事，而是發自身體的反射條件，每當父親在外像個瘋子一樣喊叫自己的時候，陳仲秋便會想起被他用棍子揮打的情況，然後噁心的便油然而生。

正當他仍瑟縮在床上發抖時，門外卻再沒有任何聲音了，在被子裡的他已冒得一身冷汗。過了許久，父親仍未有任何反應，他想，應該是醉倒了睡着了吧，他大口呼出一口氣，雖然仍心有餘悸，但至少這天晚上不必受罪，算是不幸中的大幸了。

還是早點睡吧，明天還要應該同學之間的疑難呢。希望蘭若今天晚上終究可以回復心情，明天和我一起將誤會解釋清楚吧。他想。

他又拿起手提電話，想要問候一下好像成為了自己女朋友的林蘭若，才發現自己並沒有她的電話號碼。算了，明天再向她拿電話吧。他閉上眼睛，輕輕入睡。

「不會吧，陳仲秋真的強吻了林蘭若？」

「你們看了昨天晚上的照片了嗎？沒想到他是這樣的人呢。」

「哈，你看，下體勃起了，也太好色了吧！」

「太過份了，這樣豈不是欺負人家弱小女子嗎？怪不得她昨天午飯後就一直哭呢。」

「真是個卑鄙的人呀，竟然用這種方法發洩自己的慾望，真該好好懲罰他！」

陳仲秋在教室門外，聽着班裡的同學在教室裡熱烈地討論照片裡不真的畫面，他多想立馬闖進裡面，用最讓人信任的說話方式將事實道盡。可是他並沒有這樣做，一來是他根本沒有所謂的讓人信任的說話方式，二來是他沒有這個膽量，三來，根本沒有人會相信他。

和林蘭若在一起了，還是林蘭若開口說的，而且還叫自己親她。就連他自己想起來，也覺得不可思議得很，嘴角不禁含春，想着：要是蘭若她親口跟大家說清楚了，那大家就不會再瞧不起我了。

雖然，他始終都想不明白為何林蘭若會賞他那一巴掌，可是他回想起來那巴掌一點都不像照片裡看到的那麼用力，而且照片也拍得蘭若像是很厭惡自己的模樣，其實根本不是那樣吧？蘭若那一掌像是輕輕地拍了下自己的臉龐，雖然當下自己的確是被她嚇愣了，但他還是確信，她只是偶像劇裡的女主角撒嬌一樣，並不是如照片的表象那樣，把自己弄得像個色狼似的。

他稍微放下緊繃的心，呼了一口大氣，然後便發現林蘭若正從樓梯轉角處慢慢向教室走過來，她身旁還有她的好朋友曾瑩，兩人臉上都掛着燦爛笑容，好似在聊着甚麼高興事似的。陳仲秋心想，她是在跟曾瑩分享我們的受情故事吧？

他微笑看着正往他方法走過來的女生，卻沒發現自己的笑容生硬得像是硬擠出來一樣，在別的人眼裡算是猥瑣得很。只見林蘭若朝他臉上瞅了一臉，然後輕輕地笑了一笑，身旁得曾瑩也得意地看都不看他一眼，二人攜手便進了教室。隨即而來的，便是班裡的一陣哄動。

班裡的聲音大得讓陳仲秋雙腳有點發抖，砰然緊張的心終於重新回到自己胸腔裡，散發暖熱的溫度。他鼓起勇氣，尾隨二人進去教室，刻意裝得自己好像只是剛回到學校那樣自如，又裝得自己對同學們的奇異目光不當成一回事，只是依舊安靜地走到最接近門口的自己的座位上坐下，然後故作鎮定，拿出今天要交的功課。

這個座位是陳仲秋要求要坐的，他喜歡上課時能偷偷眺望遠處的天際，發着白日夢甚麼都不去想，不時有鳥兒劃過，他總會想着自己能像牠們那麼自由，單是想像，已足以讓他享受一下悠閒。除此之外，這個座位是最像是從班上脫割而出的角落，讓他感覺自己不必參與進班裡無聊的人際關係裡面，對一切笑聲打鬧聲都不關痛癢，一到午休時間，他就會從教室裡消失得無影無蹤。

美術室曾是他最愛流連的地方，他總有一兩幅未完成的畫長駐在美術室的角落裡，等待他每到午休時間便去陶醉其中。畫畫是他最樂於表達自己感受的方式，除此之外，再沒有任何事值得他多去在意了。

班上先是稍微安靜了下來，他感到眾人的目光正同時往他身上投去，讓他心裡有重莫名的恐懼，這是他從未享受過榮幸，得以讓如此多人以主角的視點聚焦在自己身上。他突然有點期待林蘭若可以快點開口說話，因為那股恐懼已經開始讓他感到焦慮，甚至起了想吐的感覺。

可惜他並未能如願以償，安靜的教室並沒有被她的溫柔聲線推開沉默大門，在鴉雀無聲的環境下，她的低泣聲來得非常響亮，可是此時，他並沒有心思覺得嬌柔的哭聲很動聽，這跟他預期的跟本不太一樣了。

他轉頭向她座位方向看去，跟其他同學不約而同地看着正低頭啜泣的林蘭若。呀，同學們不把眼光投向我了，心裡舒服多了，多謝你呀女朋友，幫我了一個大忙。

不，妳怎麼又在哭泣了呢？他驀然驚醒，一時慌張了起來，便開口道：「蘭若，你快說話，解釋清楚我們的關係呀！」

她哭得更加淒厲了，直接伏在桌上，埋首到雙臂裡大哭起來。明明不是這樣的，不該是這樣的，明明我們已經在一起了，明明妳叫我親妳的，明明是很浪漫的，明明妳剛才還跟曾瑩有說有笑，怎麼一切都變了？

「這個陳仲秋，也算是校裡頭一號禽獸了！蘭若看他平時總是一個人，好像很可憐一樣，有時候才會跟他說說話，免得他真像個宅男一樣在班裡一個朋友都沒有，這都是出自好心吶！」那位曾瑩同學的聲音很尖，很刺耳，可同學們卻宛如聽着天籟一樣被她的話吸引住了，聽得一邊點頭一邊做去想聽下去的表情。

「別說了。」林蘭若帶着哽咽的聲音伸出右手拉住她。

「不行，我要說給各位同學聽，讓大家知道他有多禽獸！」她惟恐天下不亂般大吼。

同學們又紛紛點點頭，有些還皺起眉頭，看像很認真地聽着嚴肅話題似的。不，甚麼禽獸，說得太過份了吧，我可是甚麼都沒做過的呀！陳仲秋心想，可是在這種環境下，他沒有開口為自己辯解的能力，更沒有勇氣。

「陳仲秋不但不體諒林蘭若身為班長關心同學的心，更將這種關心扭曲成他黑暗世界裡的禽獸價值觀。」她說得繪聲繪影，雖然陳仲秋還是蒙受不明不白之冤，但同學們卻聽得頭頭是道。她續道：「他竟然利用蘭若這股熱心，去達成他的目的。」

此時門外又走進一位同學，那是學校籃球隊隊長文為仁，陳仲秋雖然素來也跟他沒甚麼交流，但在此時卻極其希望平日正氣的他能為他說句好話解圍，或是制止曾瑩繼續胡說八道下去，可是他今天仍然像平時一樣，對班內發生的一樣不瞅不睬，一回到教室便直直往座位走去，放下運動型背包後便拿起耳機聽起歌來。

只能期待有些人可以幫自己了，怪就怪自己連為自己解釋的勇氣都沒有，雙手只是不斷地顫抖，他討厭如此懦弱的自己，可是只會討厭自己並幫不了甚麼忙，除了像個傻子一樣坐在原地聽着別人冤枉自己，他甚麼都做不了。

「你們看，他突然畫了這幅畫給蘭若！」曾瑩高高舉起那幅陳仲秋畫給林蘭若的肖像畫，向周圍同學展示了一圈，同學們配合地哇然一聲，她便說：「你們覺得畫得真好，畫得真像，是份最好不過的禮物吧？我跟大家說，這只是他詭計的第一步！」

甚麼？連我給她的畫都變成了詭計，就算要冤枉我也別太過份呀！他心想，然後終於忍不住衝口而出想說「妳別太過份」，可「妳」字才剛脫出口，便又被曾瑩吼住。好不容易才說得出話來，馬上又被震懾住了。

「你閉嘴！沒輪到你說話！」曾瑩怒吼一聲，讓陳仲秋臉上又頓然冒出一陣赤紅。她接着說：「你真是個禽獸，不管說多少次都是個禽獸！竟然透過送畫來換取蘭若的信任，蘭若的確覺得畫很漂亮她也很喜歡，也正因為這樣才放下了戒心，可是她萬萬沒想到，這是錯得不得了的信任！」

話才剛說完，林蘭若便又嗚嗚地哭了起來。

「蘭若妳別哭，我們讓同學們知道，為妳討回公道！」曾瑩輕撫她的肩膀安慰，然後又兇巴巴地望向陳仲秋說：「你這個禽獸，居然因為蘭若放下戒心便約她到花園見面！大家都知道午飯時間不會有人經過那裡，才剛好方便你為所欲為！」

班上又一陣起哄，你一言我一語地討論着，大概是開始找到了些頭緒能解開照片裡的迷題。

「結果，大家都知道的了，就像照片裡大家看到的一樣，陳仲秋強吻了蘭若，而且是親嘴！最可惡的是，那可是蘭若的初吻呀！」曾瑩活像一個演講家，說起話來的抑揚頓挫，無不挑動着聽眾的情緒。尤其是陳仲秋的情緒，更是被她不分青紅皂白的指控氣得火冒三丈。

「事情並不是妳說的那樣！」他終於忍不住開口，而且聲音之大、語氣之凜然，是他畢生都沒有過的，可是他沒有時間去想為何自己會開口，他此時只想可以為自己澄清事實，僅此而已。

「相片都拍到真相了，你還想抵賴！」曾瑩並沒有被他的怒氣止住，反倒以更加哄亮的聲音吼道：「要不是我怕蘭若兇問題，偷偷跟在她後面，你還隨時可以得償所願呢！」

她把手上幾張曬好了了的照片往桌上一甩，啪的一聲散落一地。原來是她，原來是她找人拍的照片，她一定是有預謀的！是她挖了這個坑勾使我踩下去的！陳仲秋在心中嘀咕，只是他還沒有接受，他口中的她，就是他心愛的、盼望的女孩林蘭若。

班上開始充滿了罵聲，矛頭無不向着他戳去，他多想能讓同學們相信自己、多想他能證明事實並不像曾瑩說的那樣，只是在這樣的情況下，事實已經永遠不可能越過謊言呈於人前了。

「吵甚麼！」

有救了有救了！他腦海裡浮過一絲希望，他回頭望向門外，原來是校長經過，聽見班裡起哄便生氣地在門外吼了一聲。他的出現並沒有讓陳仲秋高興起來，反倒又加添了幾分恐懼。

「地上的是甚麼？」校長跨進教室，逕自走向曾瑩身邊，然後彎身取起那幾張照片，嚴肅地逐一仔細看了又看，回身看着陳仲秋說了句「你跟我來」便拿着照片離開。

陳仲秋的臉已成一片慘白，快步跟出教室，尾隨校長離開。班上的人在他們離開後，繼續討論着這一回事。

「他是校長的私生子，這事一定就此結束了吧，真是可惡。」其中一位同學如此為事情作了結論。

場景轉換，希望大家唔好混亂

好亂
一陣睇多次

再推

人呢

唔好意思各位，一次過貼返晒

第二十二章

雖然馮翼並沒有覺得這次的問話有得到任何有用的線索，但他還是確信陳仲秋的死並沒有那麼簡單，尤其是陳婉蓉的表現，更加將事情真相變得撲朔迷離。那個奇怪的推理遊戲，讓他花了大半天時間去思考，雖然不明白她的用意，可是想了一想又覺得講得挺有道理。

兇手根本不會在證據不足的情況下理直氣壯承認自己的身分，說實在的那太笨了，也太沒邏輯了，每個兇手都會努力隱藏自己身分，甚至藏匿自己的犯罪證據才是。他在放學離開校門那一瞬間，好像突然明白了甚麼似的。

陳婉蓉的話好似暗藏着甚麼秘密，也恰好能和她對千涵說的那番話連在一起，並無衝突，欺凌陳仲秋的人想必不會在自己面前暴露自己的身份，更不可能輕易就能從其他人身上套到他們的消息，畢竟其他人也會有並不願意參一腳到麻煩事內的心理，這是再正常不過的事。

「難道五人當中，會有欺凌陳仲秋的人嗎？陳婉蓉說的那番話，好像是對我的想法有意見而故意讓我知道似的。」馮翼走到學校不遠處花園外的小路上喃喃自語，放眼進去，一株長着綠葉的大樹直直聳立在花園中心，要不是他對花樹還有點研究，並不會知道這株便是在春天綻放紅花的木棉樹。

陳婉蓉為甚麼不直接說出真相，反倒欲說還休地提示我真相並非眼見那般呢？

其實這個問題已經纏繞馮翼大半天，他也得出或許她說出真相便會受到威脅這個結論，不論結論是對是錯也好，反正她不說自有她的難處。難道霸凌者已經下令不許班上同學向學校反映真相了嗎？那可真是個可怕又強大的魔鬼呀！馮翼愣在花園門外，看着那株正直的大樹歎道：「難道憑我能力是不可能找到真相了嗎？」

天空忽然又下起毛毛小雨，像塵埃般的雨粉在半空飄揚，輕而緩地像失去了重量般瀰漫在空氣之中，馮翼看着它們被一陣輕風拂過，散落的軌跡被吹散，一點一點清晰得很。要是大點一些，便很像那年在京都看到的粉雪了，他想，只是地上沒有雪跡，只有被慢慢沾濕的石地，顏色變得暗淡。

要不是忽然感到花園裡有微弱的失落感，馮翼確實會冒着細雨踏進去，或許是站在乾枯的木綿樹前仰望它被雨水滋潤，或許是坐在大樹下反看天空厚厚雲塊移動，但是像是由木棉樹散發出的哀怨，讓他卻步。他想，要是繼續徒添傷感在自己身上，他一定會承受不住。於是便離開了小路，往家的方向走去。

回到家中，他再沒有喝咖啡，而是在沉思之中亦給予大腦一個喘息的機會，咖啡因的衝擊已經令大腦疲憊不堪，那陣陣咖啡苦酸的味道，也不時會湧上心頭，在舌頭周圍浪蕩，就連鼻孔呼出的氣，也幾乎有了咖啡的香氣。

馮翼正想着，林蘭若的那番話，又是何用意呢？是不是和陳婉蓉說的話不約而同地指向同一目標呢？他腦海裡突然有如茅塞頓開的感覺：他們二人說的，就是同一樣東西！

雖然陳婉蓉很明確地對千涵說陳仲秋在學校裡正受欺凌所害，但卻像拒絕向自己吐露任何線索，只留下那道奇怪的邏輯題，好像是要引導他再向其他方向延展思考一樣。也許，她知道的所謂真相，其實並不只一個，而另一個真像，便如林蘭若所說的那樣，是發生在美術室的事。

林蘭若完全不知道陳婉蓉口中說的真相，馮翼也有點驚訝，但他卻自然地相信林蘭若不是騙人，而是真的不知情，不像其他人給他一種為了自保或不在意而刻意裝出一副不明所以的感覺。在馮翼眼裡，林蘭若說的，就是她知道的。

難道欺凌並非真相，反倒是件小事？那就是說不知情的幾位同學，也不是為了自保才裝作懵然未覺，只是他們真的不知道⋯⋯或許欺凌只是陳仲秋面對的問題裡的冰山一角，又或者事情只有陳仲秋一人面對和知道，所以沒太多人知曉？

不論如何，聽林蘭若說的，陳仲秋像是並未因為欺凌問題而感到有太大困惑，至少他在對蘭若談心時並未提及這回事，反倒是喪失畫畫能力這一回事，才更像是他困惱的問題。江郎才盡這一回事，對於藝術家而言，永遠是最難以接受的事實。也許他正因為這樣要了藝術家命的理由，才會選擇自殺呢？

他怎麼會突然不畫畫了呢？他想起任副校長在他第一天到任時，在美術室外跟他說的那番話，陳仲秋自去年下學期就再畫不出一幅好畫了，單以再提不起勁來說明他畫不了的理由，在這時候是說服不了馮翼的。

是下學期嗎？那大約就是在二月開始吧，那可是在風光明媚的春天吶，是最好畫畫的時節，怎麼會突然就提不起勁呢？在副校長眼中，仲秋是隻不會叫的貓，縱然不開口表達自己，可是內心那熾熱無比的求知慾可是會源源不斷地為他帶來無限靈感，就算一時半刻沒有頭緒，也不會讓自己消停下來才是。

任副校長也許會知道點甚麼吧？馮翼想，林蘭若說是發生在美術室的事，那全校唯一的美術教師副校長必然會知道裡頭發生的大事小事。這更何況是她最心愛的學生，更甚是愛徒，發生在他身上的、足以讓他發棄畫畫的大事，她不會毫不知情吧？

馮翼決定，明天早上便到美術室去，問一下副校長是否有甚麼線索，不選擇在教員室裡是為了不讓太多人干涉到內，也沒必要那麼大張旗鼓地去問她。就算副校長真的不知情，將陳仲秋不再畫畫的原由告訴她，也是一件應份的事，她對他關心備至，精心呵護，確實是有需要知道真相的權利。

事情好像愈往深裡走，便愈變得撲朔迷離，也變得更加複雜，問題的千絲萬縷糾纏難分，彷彿有意將真相團團圍在中間，使外人看不見它，便把那團絲當成了真相。

他想起已死去的好友阿華問他的一句話。

「你有見過光明嗎？」

「當然有，沒見過光我怎能看見你呢？還有這瓶啤酒、這包花生，還有那堆草、那叢花、那幾棵大樹，都是光的折射到我們眼睛裡的東西呢。」馮翼舉起手指數着，一邊嘴裡嚼着花生說：「我還是不太喜歡啤酒呢！」

「你真改不了你囉唆的個性吶。」阿華苦笑道。

「該當作是稱讚嗎？」他也回以兩瓣花生殻。

「我們看得見光，是因為我們看得見。」阿華喝下一口啤酒，然後又說：「那你有見過黑暗嗎？」

「照你的方式而言，我們看不見黑暗，是因為我們看不見囉？」他謔笑道。

「認真點，讀中文系的傢伙，八股文讀上腦了？古板死了。」阿華以輕蔑眼光看着他。

「看不見黑暗，因為沒有光。」他瞇起眼，一臉認真地回答。

「是這樣嗎？」

「無論以科學角度還是自身經驗，都是這樣說的。」

「我們看不見黑暗，不是因為沒有光，而是被黑暗震震包圍住了，眼睛找不到習慣的光，所以才定位作看不到東西，其實黑暗一直徘徊在眼前，只是我們不知道而已。」阿華在石椅上躺下。

「黑暗一直徘徊在眼前，只是我們不知道而已？」

「也可能會有我們當作不知道的情況，那是另一個狀態了。」阿華閉上眼睛解釋道：「就算站在黑漆漆的密閉空間裡，張開眼睛，並不是你眼睛看不到東西，而是黑暗把眼睛蒙住了而已。黑暗就像謊言，你以為是虛無、是不存在的，卻恰到好處地遮住了光。」

「真是高深的境界呀。」他聽起來覺得挺新奇的，又說：「就像蘇軾只緣身在此山中的意境嗎？」

阿華並沒有回答他，只是在石椅上閉着眼睛，笑着酣睡。

現在想起，馮翼才明白阿華這番話的意思，真的像當初所說的一樣，真是高深的境界，而且深得見不到底，深得只被黑暗包圍，讓人想起不禁心寒。

「是呀，的確如此呀。」他想起阿華的樣子，雖然年紀輕輕，卻添上了點老態，是心態決定了外貌，也決定了他的人生。

他洗了個澡，因為在不喝咖啡的前題下，睏意就像夏夜的蚊子一樣揮之不去，老一輩說的少睡一天是飽睡一個星期都補不回來這一回事，對他而言也只是經驗所談而已。要是不先洗個澡，那等不到千涵回家，便會一睡不願醒了。

洗完澡，他打開電腦，看見從一位不知名的人傳來電郵的影片。電郵上款寫着馮翼的名字，內文寫着「希望影片對你有幫助」，電郵裡沒有下款，除了這簡簡一行字，就只有附件裡那段影片。

馮翼雖然感到奇怪，但既然郵件能說出他的全名，也好像知道他正在查證真相，便不虞有詐直接點開那段影片。

然而，影片的內容，卻讓他詫異得目瞪口呆。

第二十三章

馮翼的眼睛，在影片完結之後，仍然無法離開螢幕。那般震撼是他從未有過的經歷，不論如何說服自己，也不能將事實以謊言矇混騙過，就算自己有多不願相信這個事實，他也無可奈何只能選擇相信。

千涵剛好回家，甫進門看見馮翼愣在電腦前，便趨前一問，然而當她看見了影片後，也只能以手掌撫住嘴巴，久久不能言語。

那天晚上，他睡得並不好。明明身體已經非常疲憊，可是大腦裡仍然殘留着影片裡的每一個細節，一整晚縈繞不散，就像不堪回憶的往事一樣，每當想起，心裡便湧上一股熱氣，自己便良久不能平伏，縱使想強迫自己不去想也只是徒勞無功。

他知道千涵也到很晚才睡去，雖然不能肯定她是因為那段影片才未能平復，還是只是純粹睡不着，可多少也有些影響，畢竟那畫面，是極其使人不安的。他們兩人同床共枕，雖彼此知道對方沒有睡着，卻一句話都說不出口，腦海裡滿滿地充斥了使自己忐忑的畫面。

直到凌晨三點左右，耳邊傳來了千尋睡覺的輕柔呼嚕聲，馮翼才知道千尋終於入眠了。縱使那影片仍在腦海裡揮之不去，可是千尋熟睡的呼嚕聲卻又讓馮翼的心平靜了下來，給他一種安心的感覺。注意力慢慢被它引吸着，像是帶領着他往夢鄉導去，不知過了多久，他終於能安寧睡去。

「你是說，有位不知名人士將一段影片傳給了你？」校長驚訝道。

「是的，看完以後，大吃一驚。」他站在校長的辦公桌前，手上還提着公事包，他一回到學校便馬上到校長室去，向他詳述昨晚發生的事。馮翼似乎仍未從影片帶給他的震撼中提離，臉上表情繃緊，正好解釋了他一整夜睡不好的原因。

「大吃一驚？不是有甚麼恐嚇之煩的東西吧？」校長的表情也變得嚴肅起來說：「究竟是怎麼回事？」

「借你電腦一用，我將影片開給你看。」馮翼從恤衫口袋中取出一根記憶棒。

「你稍等一下，我先將電腦裡的資料夾先處理了，兩分鐘就好。」校長右手握着滑鼠，眼球似是跟着滑鼠標記移動，然後咔咔地按了好幾下滑鼠按鈕，真的過了大約兩分鐘，便拿過馮翼的記憶棒，插進電腦裡，然後將面對着自己的螢幕往馮翼處移去。

「那個，叫作『美術室』的文件夾。」馮翼彎下腰指示校長掌控的鼠標移動：「對，就是這條影片。校長，你在看之前，請務必作好心理準備。」

「放心，可以播了嗎？」

「可以了。」

———————————————————————————————————

「仲秋同學，你怎麼又犯事了呢？」校長在仲秋跟前領着他往校長室走去，同時帶着和藹的笑容輕聲問陳仲秋。

陳仲秋似乎並不喜歡校長這種語氣，臉上並沒有因為他的和善而感到安心，反倒是愈發不安，不安得說不出話來。比起方才在教室裡面對諸位同學千夫所指，現在的他看起來倍加恐懼欲逃。

「你怎麼不說話呢？」校長突然停下，回看看着他恐慌的臉龐，微笑道：「做錯事可是一定會受到懲罰的。」

「我沒做錯，事情並不是這樣的。」陳仲秋身體已經開始冒出冷汗，並開始微微顫抖起來。

「是嗎？那我需要聽你解釋一下。」校長又繼續向前走，繼續往校長室的方向走去。

陳仲秋心中的恐懼，已經接近將他推往崩潰邊緣，他發現自己的喉嚨又開始乾涸起來。每一次被校長帶到校長室去，他的喉嚨總是會發出同一個身體訊息，無一次例外，這種乾涸讓他感到疼痛，從而驅使他愈發想逃離校長的背影，可是他知道自己根本做不了，因為那穿着黑西服就背影宛如一道將他囚禁的黑光，使他懼於逃離，只得束手任由黑光將其縛在身後。

他第一看見校長時，感覺與現在大相逕庭，那時候的董校長，不，董叔叔，總能給他一種溫柔敦厚的安全感，在破碎家庭的陰霾下，給了他另一股類似父親的感覺。

那已是發生在小學六年級畢業後夏天的事了。陳仲秋還清晰記得，那天夏天幾乎天天有雨，不是因為天氣很差天天下雨，而是自己每天畫作裡的主題，都是與雨有關的景像。

窗外夏風吹得正盛，剛烈的陽光穿過薄薄的雲層直撲大地，瀝青馬路揚起熱氣騰騰，花草被曬得發旱，了無生機；蟬叫漫天揚升，加上急燥得發瘋的司機不斷按下的汽車喇叭聲，讓世界陷入了仲夏的煩囂之中。與世界不同的是，仲秋的房間裡卻散發着濃郁的涼意，不知是否他的畫作緣故，讓人像是置身於春雨之下，心頭感到涼爽無比。

可是他心裡不是這樣想的。他的這場雨，並不是為了將他從夏日炎炎中解脫出來，而是單純地表達他的心情，灰暗、失落、無奈、雨，是他當下的心，他筆起畫筆，一連在家裡畫了好多天，畫了做撕，撕了又畫，除此之外，他甚麼都做不了。

雖然只是一名小學剛畢業的小孩，可是他透過社工將他平時畫的畫拿到網站上去賣，卻足以應付他自己的日常生活和添購顏料的開支。可是他並不打算將他現在畫的拿去賣掉，因為他只是畫來發洩自己而已。

又在房間外面發酒瘋的父親，剛才又將他狠狠地教訓了一頓，雖然自己並沒有做錯任何事，但他已經習慣了不需理由便被父親拿起藤枝鞭打的生活。父親並沒有工作，也沒有去找工作，報稱自己身體有毛病便輕易拿到了政府補貼的生活金，然後便一天到晚以飲酒為樂。父親總是在酒醉後盯着他的眼睛，然後便說：「臭婆娘，你倒死得早、死得好，留下這廢物讓我伺服，妳早該把他也帶走。」

也許，他的眼睛長得很像母親吧，雖然自己並不知道母親到底長甚麼模樣，但每次當他父親盯着自己的眼睛看時，他總感到莫名的恨意從父親眼裡射出，然後便把所有的恨透過紮實的藤枝發洩在自己皮肉之上。他從未有過恨母親的心，他只是覺得，自己不應該活在這個世界上，或者說，世界也許也不想接受像他這樣的生命存在。

仲秋這個名字，是他自己取的，身分證上原來的名字他一次都沒再用過，他認為那不是他的身分、不是屬於他的名字。仲秋好，深遠的秋意籠罩着大地，散出濃郁的使人心曠神怡的氣息，不禁引起愁緒，要是古代詩人逢秋還會略詩一二，自己喜歡秋天，總是能在秋風下靈感泉湧，畫出許多賣得好價錢的畫。他喜歡有人欣賞自己，包括有人買他的畫也是一種欣賞。

那年夏天，讓他苦惱得頭痛欲裂的並不是他父親天天買醉發瘋，而是關於自己人生的問題，他的父親堅決不讓他繼續念書了，無論自己如何央求，都只得到幾扇巴掌的回覆。他不敢與任何人提起，就像一直以來的自己一樣，他將所有事情都藏在自己心中，截止中學報名的時間已經過了兩個多月，距離新學期還只剩一月，他除了繼續待在家裡畫畫以外，甚麼都沒做過。

難道我永遠只能在房間裡畫畫了嗎？他錯如此愚蠢地想過，他永遠逃不出父親的世界，他的人生永遠必須背負着這個重擔弓身前行，就算有一天受不了了，他也將必壓在這個包袱之下死去，就像烏龜、就像蝸牛，直到死去那天，靈魂才能離開背上的重殻，逍遙而去。

他沒有辦法改變現實，便將自己栽首於另一個世界裡。畫中的世界下着雨，很安靜，只有雨水敲打地面的清脆與爽朗，與吵雜的現實只隔一張紙的距離，陳仲秋沉醉在裡頭，一度不願再回去。

那時候他也有跟一名社工提及自己的事，最後也因為那位社工不太想理會自己生活上的事，所以沒有細聊下去。他想，要是對方也能敞開心房來聽他心底的話，那他也必然將所有心事交託到那人手上，只是一直以來都找不到那位對象，所以一直以來他都是孤獨地活在自己的世界裡，沒人能走進去，他也走不出來。

直到遇到了董叔叔，他的身邊才多了一個聆聽者。那年暑假，社工將他介紹到了一處教會去，說是裡面的人都非常樂意聽別人的故事，要是自己感到寂寞了，便多到教會那邊走走。陳仲秋知道那位社工是想敷衍自己，也就聽話地到教會去看一下，也沒想到會有甚麼好處。

第一次到那教會的時候，心情並沒有甚麼特別，那教會設址於一座陳舊大廈的二樓，那大廈並沒有電梯，需要徒步走過又暗又濕氣重的窄小樓梯才能到達教會，甫到門外便聽到了裡頭熱鬧的聊天聲音。這個時候他才緊張起來，他從沒有面對過群體生活，在學校裡都是一個人過的，加上自己十分討厭熱鬧，有時候班裡起哄的笑聲，總會讓他感到頭昏腦脹。

正當他猶豫要不要按下門鈴時，身後便傳來了躂躂的腳步聲，每一步走上樓梯的沉重聲音，在狹小無縫的空間裡，更加清晰地傳進他耳朵裡。他回頭看見一位穿着簡約西裝的中年男人，臉上掛着對他而言神秘兮兮的笑容，向他慢慢走近。

「小朋友，你是來教會的嗎？」那人說，額頭對上的頭髮開始稀疏，就算刻意遮掩也藏不住那幾道小縫。

陳仲秋害羞地點點頭，並不敢多發出一丁點聲音。

「真是個可愛的小孩吶。」他微微一笑，然後用他厚實又溫暖的大手撫了撫陳仲秋的頭說：「你可以叫我董叔叔，我帶你進去吧，放心，裡面都是好人。」

陳仲秋看着他和善的笑容，忽然心裡發暖，要是自己的父親有如此溫柔的一面，那該多好。他也放下了對這位陌生人的戒心，點點頭，便跟着他走進了那間教會。

第二十四章

「我叫陳仲秋，人中仲，秋天的秋。」

「好帥的名字呀！」

「我自己改的。」

「好厲害呀，害我都想自己改個名字！」

陳仲秋在教會裡頭，得到了前所未有的讚許和友善，他心裡頭揚起了陣陣漣漪，讓他感覺抒暢無比，也讓他忘記了進去大門前的緊張，忘記了他只是來配合一下社工的意願，更忘記了現實中他正面對的問題。

他在裡頭和另外十幾位教友團團坐在地上圍成一個圓圈，這種平等的交流平台、加上眾人的鼓勵，讓他更加樂意一點一點說出自己的事，當然他說的也只是能對人說的話，而不是他心裡所有刻意藏匿的秘密。

裡頭有各式各樣的人，有律師，也有廚師，有企業家，也有鋼琴家，有地盤工，也有清潔工，總而言之是甚麼人都有，包括陳仲秋他自己，也一共有三位學生，還有那位董叔叔，是區內一所貴族學校的校長。

校長，真是厲害。雖然在教會這裡職業並無高低亦無貴賤之分，但對還是一名小學才剛畢業的他而言，甚麼律師企業家都是遠得接觸不了的東西，唯獨校長，在他眼裡的特別厲害的人。那所座落在名校區的羅生紀念中學，雖則自己住得很遠，但其顯赫的名字卻是常聽聞的，能當上那學校的校長，可真是厲害呀。

那時候陳仲秋心裡仰慕不已，雖從沒想過可以進入羅生紀念中學，單是能如此近距離接觸那所名校的校長，對他而言亦已經榮幸到不得了的事了。最重要的是，他發現這位董叔叔十分友善，一點校長的架子都沒有，臉上總是掛着像陽光那般溫暖的笑容，要是將他繪成一幅畫的話，那定需要準備大量暖色系的顏料，無論如何個塗塗畫畫，也必讓人感到溫暖無比。

他也發現，董叔叔總是朝他那裡展示和藹的笑容，也在輪到自己說話的時候專心一致望着他地點頭，這種受到友好和尊重的對待也使他感到有一點不習慣，可雖說不習慣，打從心底裡他還是覺得要是習慣了，這樣的人生必將會更加自在。

然後陳仲秋得知如此的聚會有一個叫作「團契」的名稱，從教友口中得知，他們每個星期天都會舉辦類似的團契，而且還非常歡迎他每個星期都能一起前去一起聊天。聽到這些話後心臟跳得十分快的陳仲秋有點緊張，又有點感動，他知道他們說的話是發自真誠的歡迎祥和，沒有一點造作，亦沒有一點避諱。

說到這裡，陳仲秋便又有了一點內疚，因為自己一直帶着戒心，不論這裡的人有多麼讓他感到安心，他還是說服不了自己敞開心扉暢所欲言。他告訴自己，一定會再回來的，他望着牆上掛着的天父畫像，雖然並不熟悉祂到底是個怎麼樣的人，可卻心想着要知道多點關於祂的事了，他想，這裡會改變他的人生。

社工小姐推薦的地方，可真是沒錯吶，雖然對現實並無任何改變，可是心情卻真的舒服多了。他微笑想着，然後又在散去的人群中找到了董叔叔戴着眼鏡的雙眼，陳仲秋也向他望去，然後報以一個青澀又疏於練習的微笑。

「小秋，能和你談兩句嗎？」他的聲音渾厚得給人踏實的感覺。

「嗯，可以。」緊張二字已經刻在了他臉上，他還是故作鎮定，裝作一點都不會對陌生人膽怯一樣說：「請問有甚麼事嗎？」

那所教會頓時一個人都沒有了，方才熱鬧的談笑聲已然消逝，安靜的大廳只留下由窗外不時傳來的陣陣笨重的汽車引擎聲音，引擎聲雖然一點都不好聽，卻還陳仲秋減少了不少尷尬。

「你是今年才從小學畢業是吧？」他從冰箱裡取出一罐可樂交到陳仲秋手上，然後又在旁邊茶櫃上的壺子裡倒了一杯冷茶給自己。陳仲秋手握着冰涼的可樂，由汽車聲帶來的炎熱感頓然消去。

「是的，剛畢業。」他拉開可樂蓋環，然後又繼續像捧着熱茶一樣用雙手捧着可樂。

「喝吧，別客氣。」他到陳仲秋對面的座位上端正地坐下，笑着說：「那你接下來會進哪一所中學呢？」

「這個⋯⋯」他喝了一大口可樂，然後腦袋一陣刺痛，不適的表情正好蓋過了他的擔憂。他又想，既然面前這位叔叔是個信得過的慈祥好人，又是個中學校長，也許在學業困擾上能幫得上忙。便開門見山道：「其實，我可能上不了中學了。」

「哦？為甚麼？」他臉上沒有一點驚訝，反倒是平靜得很，然後他喝下一口茶又看了看手錶說：「中學截止報名的時間已經過了呀，你不會是沒有交報名表吧？」

「不是我沒交。」陳仲秋放下只剩一半的可樂，嘆了一口氣說：「是我爸爸不肯簽名，我交不了。」

「原來如此呀。」他的尾音拉得很長，像是在邊說邊想着事情似的，又問：「為甚麼呢？」

陳仲秋將事情一五一十地告訴了他，包括自己喜歡畫畫、父親酗酒、社工、賣畫、孤獨、膽小、氣餒，都毫無保留地說出。雖然把心底話都挖空讓他鬆了一口氣，然而他卻擔心對方的表現，會像社工一樣毫無幫助他的意欲。

「可真是一個大煩惱呀。」他的尾音還是拉得很長，可這次卻讓陳仲秋覺得失落，因為他突然想起，那時候社工對他說的敷衍話，開首句就是這句「真是個大煩惱呀」。

「我都已經接受了事實，反正我也沒能力改變甚麼。」他露出勉強的笑容，眼前那罐剩餘可樂也突然沒有心情去喝了。

「怎麼可能接受事實，你才多大，不可能就這樣不去讀書吧？這可是當了好幾年老師和校長的我聽過最荒誕的事了！」他皺起眉頭道：「話說公立學校的報名時間已經過了，可是私立學校可是還有機會的喔！」

「我剛才說漏了我家裡並沒有錢嗎？」他因為聽到董叔叔有幫他的意願而感到高興，卻不認為他提議的是靠譜的方法，便苦笑道：「私立學校是個看得到卻永遠摸不到的國度呀。」

「你可別忘了，我是羅生紀念中學的校長吶。」董叔叔這個名字，在陳仲秋腦海裡又馬上變成了董校長，他差點忘了他是校長，可又怎麼樣呢，羅生紀念中學可是學費高昂的私立學校，別說私立學校了，簡直是私立學校中的貴族，他想也沒敢想過。

「羅校長，你別開玩笑了。」他的笑容一點也顯不出高興。

「明天吧，明天我到你家去勸一勸你爸爸。」他從椅子上站起，然後飲盡杯中茶。

「勸我爸爸？沒用的，截止報名時間已經過了整整一個月了，就算他簽了名，也來不及交到學校那邊去了。」他搖頭道，並沒有抬高頭去看董校長。

「不，不是叫他簽名，而是勸他讓你來做我的學生。」董校長聳聳肩，整理了一下他純白色的襯衫，然後露出了像牆上上帝一樣慈祥的笑容。

陳仲秋抬頭望向他，有一刻，他以為是自己聽錯了，又以為是自己看錯了眼前這位高大的中年男性就是上帝，又或者他兩者都犯了毛病，才會讓他忽然間遇到像是神蹟般的場景。

「你是說真的嗎？」

「真的，當然也要先看看你的畫，才能讓你成為我的學生喔。」

「是免費的嗎？」他的手有點微顫，老毛病又及時來見他了，一說起尷尬的事，他的手做顫得比緊張時還要抖。

「那就要看你的畫畫得如何了。」

「你要拿我的畫去賣嗎？」

「傻孩子。」董校長的聲音好像帶有溫度一樣，穿過了陳仲秋的皮膚直達心臟，讓他心房暖乎乎的，同時又鼻頭一酸，因為自己自出生以來，好似從未必人如此叫過。董校長接着說：「你知道你有一樣東西可能比你的畫更值錢嗎？」

「甚麼？」他想都沒有想過，還有甚麼值錢的，更能值得上讀私立學校中的貴族學校，沒有吧？

「傻孩子，那叫天份。」

這次陳仲秋便真的哭了出來了，在董校長溫暖的懷抱裡，他哭得像個初生嬰兒一樣，因為他從未試過被人真真正正欣賞過，哪怕現在董校長並沒有看過他的畫、知道他所謂的天份，可還是沒有改變這句話在他心中的份量。

「畢卡索的畫呀，也是在他死後才賣得貴的。」董校長將他摟在懷裡撫着他的頭說：「天份這略事，也得看機會，我願意給你一個機會，要不然就太可惜了。」

「謝謝你，謝謝你。」除了感恩，陳仲秋再說不出話來。是天父，是上帝的恩寵嗎？是上天突然之間變好心腸了，還是突然看見我了，還是知道我這條可憐蟲的存在了？怎樣都好，這一刻真的很像夢境，思想簡單的他舉起右手用力地捏了自己一下，很痛，沒有從夢中驚醒，是真的，真的。

「傻孩子，還不相信這是真的嗎？」

他撫着他柔嫩的臉龐，輕輕笑道。

好心急好緊張，樓主唔好俾佢停呀

成日形住校長要吉仲秋

我都有同感

第二十五章

回家路上，在陳仲秋腦海裡浮現了許多美好的願景，未來在羅生紀念中學裡的生活會是怎麼樣的呢？會不會交到談得來的同學呢？會不會有人欣賞自己的畫呢？又或者認識到與自己志同道合的知音，那就是天下間最美妙的事了！就像認識到董校長一樣，無聲無息的幸運就如此忽然降臨了，而且他還是個大好人，照當時陳仲秋的想法，他是天底下最好的人了！

他也想起了一些讓自己揪心扒肝的事：那是一所貴族學校，裡面的人都是非富則貴的人，雖然認識到了董校長能無憂無慮地在裡面讀書，可是在面對同儕會遇到的問題，則需要靠自己努力不懈了。他握緊拳頭，心中想着只要能讓他繼續畫畫，再大的困難他也必然能迎難而上。

一剎那，風不再熱了、引擎聲不再刺耳了、周遭人煙稠密的擁擠感亦紓暢無比，心頭涼快涼快的讓他細聲地哼起小調，沿路走過的人們，在他眼裡都好像掛上了清新的微笑一般，向他投以羨慕的眼光。

回到家裡，懶理父親拿着啤酒罐在地上喝着價低質更低的劣酒，一踏進家門便直往房間方向走去，臉上還依舊掛着輕飄飄的表情。父親一聲將他吼住，才讓他又從天堂上墜回現實之中。

「你去哪裡去那麼久了？」父親舉起握着啤酒罐的手，伸出食指對他搖搖晃晃地擺動，雙目因為醉意湧上腦門而撐得不大，樣子迷濛而發怒道：「不用畫畫？還在浪費時間！」

他沒有回話，也不敢回話，因為他知道每一次嘗試跟父親平心靜氣地說出自己的想法，父親總是不會跟着他想要的節奏走，而是繼續浸淫在自己那醉呼呼的浮沉世界裡，發起怒來比任何人都要恐怖，更甚便是舉起藤枝往他身上甩去。

「你看着我做甚麼？不順氣嗎？我問你，你去哪裡不畫畫了！」本來瞇起的眼睛突然睜大成圓，把啤酒用力往地下一甩，灑得遍地都是啤酒，然後從地上站起，慢慢靠近陳仲秋道：「你是活膩了嗎？」

「不……」他低下頭不敢正視身形魁梧的父親。

「那你怎麼不畫畫？呀？」父親用雙手拎着他的衣領往自己身上扯去，然後將臉靠近他，像看着一隻討厭的蟑螂看着他說：「你最好乖乖地別搞太多事，你這廢物都不如的東西。」

父親用力一推，將他推倒在地，後腦往牆壁狠狠撞了一下，雖然痛得快要哭出來，但他又知道要是一哭便會惹得父親更加生氣，於是咬緊牙關強忍淚水，鼻子不由自主湧上的酸讓他眼眶已滲滿了淚水，他低着頭往房間爬去，要是讓父親看見淚水，那痛楚便必然不只這些了。

爬回房間關上房門後，他坐在門後低聲啜泣，他很痛，一直用右手手掌撫住後腦輕揉，痛得讓他不得不咬住左手手臂來分散痛楚和減弱自己哭泣的聲音。他再次望向畫着母親背影的畫，眼睛便立即被淚水矇住，再也看不清楚畫裡的草和風了。

他哭得不可收拾，思念與折磨一下子直往他腦門奔去，淚水像春雨一樣，下了又停停了又下，每當他想止住傷感時，傷感又源源不絕地從心裡泉湧，淚水就止住了不到數秒，便又開始灑然而下。

他想，不可能了，不可能會實現了，無論董校長有強大的力量也不可能說服得了父親，哪怕他有上帝的本領，也無法擊退這頭魔鬼。然後他又邊搥着自己大腿邊在心裡暗自為自己抱不平，明明自己已經很努力很努力地活着，為甚麼自己總是要在不如意下苟延殘喘，為甚麼上天還要給自己一個大大的希望，然後又將他狠狠地從天堂放逐。

慢慢地，後腦勺不再痛了，可是希望過後的失落讓他久久釋懷不了。他坐在原地，像是失去了靈魂一樣望着牆上的某一點，腦海裡還是想着董校長對他說的那番話。對着溫柔敦厚的他，陳仲秋真的有一刻忘了現實的殘酷。

那晚不知怎樣的，陳仲秋作了好多夢，可是醒來的時候卻一個都記不起來了。起身時感到輕鬆頭痛，眼睛周圍也有紅腫的感覺，打了一個呵欠後，才想起昨天晚上沒有吃東西就睡起去了，陪隨着肚子咕的一聲悶叫，他才稍稍從迷濛中清醒過來。

昨天給了董校長地址，不知道他會不會真的來呢？陳仲秋腦海裡浮現的第一件事便是昨天和董校長的約定，而此時正因此事而忐忑不安的他，也不知道自己想不想董校長真的兌現承諾。要是他真的來了，那又如何呢？既不能改變這固執得不可理喻的父親，又可能會被他痛罵甚至是痛打一番，與其真的要董校長白白蒙受這種苦頭，倒不如不來更好。

呀，果然是一個夢都不可能記得起來，全都要忘記了。

他在心裡頭嘀咕着，雖然心有不甘，但卻早已習慣了想要得東西終究不會屬於自己，然而他總覺得董校長是個他很喜歡而且疼愛自己的人，他一定會遵守諾言來到家裡，然後接下來會發生的事，讓他不敢想像。只好矛盾地對自己說，希望董校長是在騙自己的吧。

突然自大廳處傳來鐵閘拉開的聲音，陳仲秋胸前一陣讓他喘不過氣的重壓不知從何而生，心跳也隨即加速跳動，汗水從頰邊流下亦同時滲滿了背脊。心急如焚讓他頭頂如有好幾根銀針輕輕刺螫，他感覺是董校長來了，這最壞的情況才剛剛從腦海想像過後便馬上實現，真是糟糕透了。

他害怕地緊緊雙手撫住耳朵、緊閉雙眼，他不敢面對即刻發生的事，身體不斷發抖，雖然肚子餓得像被挖空了一樣，可是恐懼帶來的噁心讓他嘴裡急滲出苦澀的口水，左右臉頰也不時起酸，一時複雜的身體反應只消十分鐘便已令他筋疲力盡。

滿身都是汗水的他將窗戶撐到最大，可惜一點風都沒有，悶熱的空氣緩慢地在空中蕩漾，樓下公園的大樹上棲息的蟬逼得他再把窗合上，可是合上後他又發現，廳外沒有一點吵架爭執該有的聲音。

奇怪？難道剛才那不是董校長來了嗎？正當他還陷足在狐疑之中時，門外便傳來了嚇了他一跳的叫聲：「臭小子，你給我出來！」

他誠惶誠恐地打開門，驚訝地發現董校長正彬彬有禮地坐在沙發上，旁邊坐着臉和耳朵都沒有漲紅的父親。他們正同時把臉轉向後方，董校長依舊還是帶着微笑像抹清風一樣看着陳仲秋，可是父親卻一改了在他心中一貫的形象，以生硬又造作的嘻皮笑臉望着他。這是他從未見過的樣子，眼神自然地避開了父親，然後回以董校長一個禮貌的鞠躬。

「臭小子，你想上學嗎？」父親說，臉上帶着一點都不好看的笑容。陳仲秋點點頭，眼前奇怪的畫面讓他不敢輕易開口說話。然後父親又說：「你們好好聊，我要出去尋樂囉！」

陳仲秋皺起雙眉，一臉不解地看着董校長。董校長合上眼睛微笑着點點頭，好像是對他說「一切都搞定了」的樣子。雖然陳仲秋還是不知道中間到底發生了甚麼事，但看見董校長讓人放心的樣子後，他也釋懷地呼了一口氣。

父親離開後，屋子裡就只剩下他們二人。陳仲秋問起為甚麼父親會有這樣的轉變時，董校長只是撫着他的頭說：「大人的世界，是用利和弊去權衡行動的。」

「權衡？」他不解問道：「甚麼叫權衡？」

「簡單點來講，就是給他點好處，他就會知道該做甚麼、不該做甚麼了。」校長聳聳肩道。

「那董校長你……？」他好像想到了甚麼。

「好吧，我們進房間看畫吧。」董校長將雙手放在他肩上推着他往房間走。

那是陳仲秋第一次有訪客走進他的世界，是的，第一次有人可以走進他的世界，他頓然感到有點害羞，房間裡掛了好幾幅他最喜歡的畫，還有一幅正在作畫過程的畫正放置在桌子上。房間是他展現自我的地方，如今讓人走進房間，猶如將自己的心赤裸裸地展露人前。

「果然是個有天分拔萃的孩子。」董校長推着陳仲秋走進房間，然後把門關上，又說：「真是個安靜的創作環境吶。」

「雖然有點不自在，但是還是很感謝你的稱讚。」陳仲秋看着牆上的畫說。

忽然他身後感到一股蠻力，一對強壯的手臂將他緊緊綑住，他大吃一驚但卻一時給不了反應，雙手被綑貼在胸側，手肘壓得胸骨傳出刺痛。他出自本能反應想用力掙開，卻再怎麼用力也無法敵過那強而有力的綑鎖。

「董校長……」他眉頭深鎖，用九牛二虎之力彬才勉強說出：「你怎麼了？」

「傻孩子，我讓你進我學校讀書，你也該報答我些甚麼吧？」

忽然一陣濕軟的感覺自耳後的皮膚傳來，讓他全身發麻，他害怕得顫抖，然後又再次感到那陣感覺，他才知道董校長的舌頭正在他耳後蠕動着。

「不，董校長！」他害怕得大叫。

那雙大手突然鬆綁，陳仲秋隨即便被推到床上，正當想氣喘呼呼地想弄清楚情況的時候，他發現董校長的臉上神情已經變得跟先前不太一樣了，不是上帝不是天使，那是惡魔是魔鬼，詭異齷齪的笑容正盯着他看。他當下想拔腿就跑，卻又吃了一記猛力的巴掌。

他應聲又趴倒在床上，董校長揉了揉自己摑人的右手手掌，然後說：「長得那麼漂亮的臉蛋，要是打花了就太可惜了，所以我勸你還是別掙扎比較好喔。」

陳仲秋慌張地瑟縮到床角，拿着薄薄的毛巾被發抖。眼前那位包裹着善良外皮的魔王正將外皮脫去，亦同時脫去他的短袖襯衫，袒出上身。

「大人的世界，都是以利和弊去權衡行動的喔。」他將深藍色的西褲脫去，又說：「你要學會做大人了，利益放在眼前，要知道如何行動。像你爸那樣就對了，拿了錢就做事，那是成長得最好的大人了。」

陳仲秋流着淚使勁地搖頭，同時亦使勁地將自己往牆角推去，縱使他早已經黏在了牆角上。

「你不可以拒絕喔，因為你會沒書可讀、而且連家都回不了喔。」董校長摩擦手掌往陳仲秋那處緩緩逼近說：「你知道你該如何取捨的。是吧？傻孩子。」

恭喜恭喜

文呢！

文

文呢
我仲睇緊架

有文未呀
日日上黎睇出文未

仲等緊文呀樓主

文呢樓主

第二十六章

那天過後，陳仲秋便開始討厭自己。

他覺得自己骯髒、懦弱、無助，猶如街角裡的老鼠，終日將自己藏於幽暗的渠道裡不敢見人，牠又逃不開現實給牠開的玩笑，天生下來就是比人弱小的生物，除了遭人唾棄以外，自己的作用，好像就只剩為自己生存而己了。

那年的暑假，陽光還是依舊燦爛，風景還是依舊明媚，蟬聲籠罩下的大地還是依舊嘈雜，人們還是依舊忙，腳步還是依舊向前踏着。只有他變了，只有他的人生變了，他第一次感受到苟且偷生的羞恥，他終於明白為何螞蟻被水淹灌後還要拼命求存，就算命運並非掌握在自己手中，牠們也要掙扎直到能脫離魔掌。

這個想法，對他而言不知道是不是一件好事。反正他那時候想起了脆弱的螞蟻、想起了馬路邊的獨草、想起了飄揚在天空中的風箏，然後又想起了自己，便想到了掙開牢籠的一天。終有一天會讓我掌握自己生命的，他淚流滿面地想着，然後用染了藥酒的棉希輕撫自己身體上的傷痕累累。

他無路可走，至少在當時，他是認為自己根本沒有其他選擇。董校長沒有違背諾言，真的讓他進了羅生紀念中學就讀，雖然董校長定期會將他召進校長室裡蹂躪，可是時間久了，他也就習慣了這樣的生活，董校長也不用再強逼他，然後也就溫柔了起來。

他選擇習慣而非反抗，是他愛上了上學，就像一場理性的交易一般，雖然在花錢的時候心痛不已，卻又因為拿到了想要的東西而沾沾自喜、心滿意足。當然，作為當事人的他並沒有太複雜的想法，他愛上上學的原因是，他在學校認識了任副校長。

任副校對陳仲秋而言，是個世間難得的愛畫人，她對畫的熱情不下於陳仲秋，自己也畫得一手好畫，與陳仲秋的關係很親密，有時候甚至會讓他想起了母親。雖然他並不知道母親是個怎樣的人，可卻樂意地接受母親太概就和副校長一樣，美麗、大方、溫柔、優雅，對自己亦愛護有加、無微不至，有時候自己生病了，她總會一臉緊張地噓寒問暖，也會準備藥給他吃。

房間那幅沒有正面的畫，慢慢有了自己想像中的模樣與神情，那是副校長帶給他的親切與細膩，每當與她聊起畫畫的事，總是能沒完沒了地聊個不停，不論作畫的靈感、落筆的輕重、用色的深淺、結畫的意境，都是他們聊了又聊的話題。

他慶幸學校裡有一位伯樂能對自己循循善誘，從那之後，陳仲秋不需要再為畫畫的工具和顏料而犯愁，因為副校長總是源源不絕地提供給他，加上一路來不斷的鼓勵，帶領他參加了許多比賽也贏了不少獎項，讓他的天份與才華能夠洋洋灑灑地發揮，讓他對人生，有了得以依賴的氧氣。

可他終究沒有對副校長坦白，坦白他心裡的悲痛和人生的折磨，雖然在可以盡情揮灑才華的美術室裡活得樂此不疲，可離開了畫畫的世界後他又必須面對彩色以外的黑白。父親還是會發酒瘋對他拳打腳踢、董校長還是會不定時地將他喚到校長室去，甚至會每個月定時到家裡去，交給父親一筆錢然後直接在房間裡施暴。

可能陳仲秋已經習慣了，他並沒有在別人面前展露一絲不安與恐懼，他還是像個普通人一樣活着，慢慢地他便想，不過是一場交易，不過是一場交易而已，不過是一場公平的交易而已。他痛恨董校長，痛恨自己父親，但他卻知道要是打破了這個平衡，自己的人生也許不會更好。與其說是自己害怕選擇，倒不如說是自己已經沒有選擇了吧，他想。

所以他不願將外面世界發生的事帶給他和副校長的美術世界裡，只要一直這樣下去，那便足夠讓他感到高興了。

初中二年級那年，他想到了一個方法去讓董校長厭惡自己。那時候因為任副校長的一句別無他意的稱讚，不但讓他高興不起來，更是令他惴惴不安，甚至感到噁心難耐，也開始討厭自己。

「話說阿秋你也是個美男子呢，加上畫畫又厲害，長大後一定會不乏追求者呢，到時候你就要選擇要跟哪一位女生談戀愛，真是個幸福的煩惱吶。」副校長將一匙飯菜送進嘴裡。

本來正餓着肚子大口吃飯的他突然停下手來，若有所思地愣在那裏一言不發，臉上又突然顯得惶恐不安，把坐在他對面一起吃午飯的副校長嚇壞了。

「阿秋，你怎麼了？突然不舒服了嗎？」她驚慌地丟下飯匙說。

「不，沒事。」他臉色泛白，語畢便慌張地擱下飯匙，離開了他們吃午飯的美術室。

在別無他人的廁所裡，他站在鏡子前望着自己的倒影。沒錯，自己是個俊俏的男生，雖然平時為人冷淡寡言，但卻掩不住從臉孔散發出來的青春少年氣息。他頓然翻腸攪肚，對鏡子裡的自己的每一處都讓自己嫌惡不堪。

是這副外表讓我身受折磨。他與鏡子裡的自己四目交投，他怒目看着鏡子裡的他，對方亦同樣以怒目相向，讓他看了愈發氣憤。這個醜陋的人，就是自己，他用清水不斷潑向臉上，想讓自己不再去想被董校長蹂躪的片段。

要讓董校長厭惡自己，唯一的方法就是扯去自己好看的臉蛋。

那天後，他拼命讓自己的臉變得不好看，最湊效的方法便是讓自己長得滿臉青春痘。但也因為滿臉瘡痍，也讓同學們更加將他視作一個異類、怪物。陳仲秋並沒有把這些對他而言庸俗的不可開交的事放在眼裡，但可惜麻煩卻總是找到他身上來。

同學們總是喜歡指着自己的臉笑話，日子久了他很沒甚麼難不難過的了。可那時候他又遇見了讓他日夜牽腸掛肚的女生，她的名字叫作林蘭若，是別班的女班長。陳仲秋一天在走廊上看見她，被她的樣子所吸引，大大的眼睛、淺淺的微笑，倚在走廊石欄上望着天空貌似想着甚麼有趣的事情。陳仲秋當下就被迷住了，心裡不斷跟自己說：她真是個美得脫俗的女生吶。

可惜那時候的他，滿臉都是難看的青春痘，加上身型瘦削，對着人又缺乏自信，讓他只能遠觀而不敢靠近她一點點。他想，像我這樣的人，真不該去奢想太多的幸福，幸福從來不屬於我，就算是想，也得想了就算。

雖然終究還是無法鼓起勇氣和信心去接近林蘭若，可是她卻在陳仲秋心裡留下了不可遺忘的感覺，佔據了他腦海裡一大片空間，有時候讓他想起亦會春心蕩漾，可有時候在夜裡想起也會輾轉反側，想起了自己與她的差距，總能讓他心酸。

「最近你的畫畫得愈來愈好了，是我的錯覺嗎？」任副校長看着一副陳仲秋剛畫好的畫說：「感覺也有點不一樣了呢。」

「是嗎？可能真的是錯覺吧。」他托着腮不以為然地坐在木桌前，臉上還殘留着顏料。

「真的嗎？是錯覺嗎？」她仔細端詳畫裡的每一處筆觸，感覺都很輕快，像一首田園小曲，還有微風從耳邊掠過的輕盈柔軟。

陳仲秋自己卻很清楚心裡起了甚麼變化，是林蘭若在心中起了化學作用，除了讓他的畫風起了點變化，更讓他的靈感猶如泉湧般源源不絕地於腦海爆發，還沒畫完一幅便又想到了新的一幅。總而言之，思念與傾慕林蘭若一事對他而言，是件快樂的事，縱使他之間她尚有一道跨不過的鴻溝，僅僅遠觀亦已足以讓他神往。

「我只告訴妳，妳別告訴別人。」陳仲秋離開木椅，往窗邊走去，邊看着藍天下展翅的飛鳥，邊尷尬細語道。

「甚麼秘密，那麼神秘？」副校長轉身望向他，不禁失笑道：「你直說吧，難道還信不過我嗎？」

「當然信得過。」他又往她身邊走去，然後在她身邊坐下說：「其實我也覺得，自己最近畫畫的心情不一樣了。」

「不一樣了？為甚麼呢？」副校長難掩興奮。

「我喜歡了一個女孩。」他臉上漲紅道：「是她讓我心裡激盪起無數念頭，有甜的、酸的、苦的，所有的畫都是因為想起了她才會畫成。就像這幅畫，就是當我想起她的笑容時有靈感畫成的。」

「真沒想到，你也會喜歡別人呀！」她驚喜道：「我知道這是個相當不錯的情緒反應喔！就像我當年遇見的老公一樣，也畫了不少能表達當時心裡小鹿亂撞的畫喔！」

「是嗎？原來妳也有和我一樣的經歷呢！」他腦海裡又浮現了林蘭若的樣子。

「不過我沒有你那麼厲害，並沒有靈感泉湧的思潮，只是多畫了幾幅而已。」她笑道：「對了，那女孩是誰？是你班上的嗎？」

「你要真的答應我不說出去，包括你老公也不許說。」

「放心，誰都不說。」她在嘴前作出拉上拉鍊的手勢。

「是A班的林蘭若。」他竊笑道。

「哇，林蘭若是個很不錯的女孩呢！」她點點頭道：「但是喜歡上人不是一件壞事，可是不可以太依賴由別人帶給自己刺激的那種靈感喔，畫畫需要長時間培養感覺，不能因為愛情而完全改變了自己一直有的感覺喔！」

那時候的他，沒有將如此允長的話聽進心裡，其實他也有想過，要是有一天發現林蘭若心有所屬了，自己將會如何應付自己的傷感了。最後他給自己的答案是，單生存在有限的想像之下便已足夠了，不需伸手嘗試去碰自己永遠觸及不到的遙遠星空，過多奢想只會讓自己受苦。反正幸福與奇蹟一直不是他身邊流轉的東西，他想，他不會有被不屬於自己的東西傷害的份。

第二十七章 (正常叙事線)

「仲秋，你怎麼又犯事了？」

董校長那在陳仲秋眼裡再可怕不過的笑臉，猶如從他心裡強行扯落一塊未完全復原傷口的焦痂，傷口又再次淌血不止。每當看見董校長的笑臉，就算那齷齪的笑容並非對着他，他也會似驚弓之鳥，嚇得乍毛變色。心中的烙印已經反反覆覆地被揭開焦痂然後重新嘗試復原，只是總是在嘗試中又再次被有意無意地揭開，弄得他心身俱疲，幾乎喪失了生存下去的希望。

加上這幾天才發生的事，林蘭若似是而非地接受了他的追求，然而又在同學面前假裝不知道，而且還哭得像是將自己當成了罪人一樣。這幾年來在董校長魔掌下，林蘭若在陳仲秋心裡便是一間源源不絕供應的發電廠，每當他在董校長的蹂躪折磨下如何痛苦不堪，他總是能想起林蘭若。這位脫俗似仙子的女生，往往在他最低落的時候，從他的夢境或幻覺中縈繞而生，她常說，仲秋同學，你要咬緊牙關，努力當個當世知名的畫家，才能給我幸福。

知道了。他說，然而再回神時，才發現自己正瑟縮在牆角對着空他說話。不過這並不使他沮喪或心酸，皆因他知道哪怕是想想，都足以讓自己又再次忘記傷痛，重新向着自己的目標迎難而上，哪怕是想想，都足以讓他在掙扎的淚水中擠出了一片微笑。

他一直抱着這股信念，在一切現實的折磨中生存下來。林蘭若是他的動力源，亦是他的靈感泉源，自從第一天遇見林蘭若開始，他的大腦即有如不會累的機械一般湧出了不盡的思潮，讓他舉起畫筆時，更比以前妙筆生花，畫的時候總能帶着愉悅滿足的笑容，而非似以前一樣，畫的都是草木皆悲的景色。

沿着校長室走去，陳仲秋滿腦子都是恐懼與不安。校長室那道他畢生最不願意穿過的門，彷彿是一道連接人鬼兩界的地獄之門，又彷彿是連接兩個平行世界的黑洞，在門裡和在門外的校長，是不一樣的人，又是一頭魔鬼。

「進去吧。」董校長打開木門，站在門側禮貌地說，臉上的笑容還是那樣故作親切。

陳仲秋戰戰兢兢走進校長室，雖然雙腿出於本能反應一直沉重得不讓自己提起踏出一步，但他也無奈地必須強逼自己的身體接受由董校長發出的命令，縱然全身已開始因恐懼而微抖，他也只得任由它顫抖。踏進這裡，身體就不再是屬於自己的了。

「仲秋同學，你膽子還挺大的呀。」董校長輕輕地關上門，語帶輕佻道，一點沒有想教訓他的感覺。這倒讓陳仲秋感到詫異，他以為董校長必然會因為自己身負非禮女同學的罪證而狠狠罵他一頓，但卻只是如此笑笑一說。

「不，照片並不能代表一切事實。」他終於開口為自己辯護：「那只是事實的一小部分而已。」

「哦？是嗎？」董校長從他身邊擦過，然後到自己的座位上坐下，然後點點頭道：「那我給機會你自己說說到底發生甚麼事吧。」

董校長輕鬆的樣子一點不像在盤問事實端倪，卻很想科學家看着實驗中的白老鼠一樣，雙目發出求知欲極深的眼光，又展出笑容，期待實驗結果到底會是如何。這奇怪的場面使他又更加緊張起來，校長不懷好意的笑容總能讓他莫名地恐懼起來。

「我喜歡林蘭若…...送了她一幅畫……她約我到花園去……」他斷斷續續解釋道：「然後叫我親她……我便親了……然後就不知道被誰拍下了這張照片。」

董校長在拍案大笑，陳仲秋怕他不相信自己的話，便補充道：「我可以發誓，我說的絕對是事實，那照片拍到的整個過程，都是在林蘭若要求我做那事的前提下發生的。」

「那你如何解釋，為甚麼蘭若同學今天又會哭成那樣子呢？」

「我不知道。」他確實不知道。

「不知道？」董校長滿意地點點頭道：「不知道就可以為自己解辯了嗎？」

「我只能說，我說的都是事實，照片拍的不是事實的全部，同學們說的不是事實。」

「然而你卻解釋不了為何林蘭若並不如你事實說的那般自願呢，她可是哭得很凄慘的呢！」董校長繪聲繪影地扮演着偵探的角色說出這番話。

「這真的很奇怪。」他低下頭，皺起眉再嘗試去想事情怎麼會變得如此不合邏輯。

「奇怪？哈哈哈哈！讓我告訴你吧。」董校長笑得幾乎擠出淚水，連臉都變得通紅說：「你錯了。你說得不是事實的全部，但照片拍的卻是事實喔！」

「我也沒奢想得到你的信任。」他不悅。

「你先聽我說完，別那麼快就黑起臉。」他整理一下項前的領帶，然後起身慢慢走到陳仲秋身邊說：「只是我怕說了真相，有人會受到傷害喔。」

陳仲秋沒有回話，只是原地站着，任由校長在身邊繞來繞去。董校長又再點點頭後說：「既然你不拒絕，那我就告訴你吧。你被騙了。」

「我被騙了？誰？蘭若同學？」他猛然抬頭望向從身前辦公桌上停下的校長，依舊是以笑臉對着自己。

「還有誰？」董校長失笑道：「全校的人，除了你和老師們以外，幾乎都知道林蘭若是個怎麼樣的人。你想知道嗎？你現在也沒有選擇了，也只好被逼知道了。」

陳仲秋沒有回答，心裡只是反覆想着她怎麼有可能會騙自己呢？他又沒做甚麼讓她討厭的事，而且一直以來他倆之間都沒有任何過節，說白了是沒有任何故事，說更白了，其實陳仲秋一句話都沒敢跟她說過，一直等到把畫送給她，那句「送給妳的」只是那天前唯一說過的話。難道問題出在了那天的事上嗎？是因為我要她久等了嗎？是因為我那天說錯話了嗎？還是因為我誤會了她叫我吻她的意思。他想。全校的人，幾乎都知道林蘭若是個怎樣的人？那是甚麼意思？陳仲秋眉頭緊鎖，許多不明不白一下子浮到了腦海裡，擠得他思緒混亂，額骨也冒出了汗。

「你一定在想，你到底做錯了甚麼吧？」董校長打破寂局，不以為然地又說：「你錯就錯在，太自以為是了。」

「自以為是？我已經說了，是她允許我吻她的。」

「哈哈哈！」他失笑說：「你還是不明白吶，你以為像林蘭若這樣的女生，真的有可能喜歡你嗎？怪就怪你太不可思議的自信，讓你跌進了騙局也可笑得像個勝利者一樣沾沾自喜。」

一股使他無地自容的羞恥直衝腦門，他才驀然想起自己與林蘭若之間的差異。他想起了當天與副校長在美術室吃午飯時說的那幾番話和當時的想法：單生存在有限的想像之下便已足夠了，不需伸手嘗試去碰自己永遠觸及不到的遙遠星空，過多奢想只會讓自己受苦。不知從何而來的自信衝昏了他的頭腦，他忘記了當初為自己定下的界線，然後越過邊界，踏進會使自己傷痕纍纍的荊棘之路。

這時候的自己，滿面凹凸不平的青春痘疤痕、穿着的是自初入學以來再無添新的發黃襯衣、身上大大小小斑駁的傷痕、蓬亂如雜草般的頭髮、毫無自信痕跡的外貌，還有那被人生折磨得水流花謝的心，本就不該有的自信，又是如何偷偷取代了知難之心，闖進了禁域裡面呢。

林蘭若笑靨如花、皓齒明眸，只要陳仲秋知道的形容女生漂亮的詞語幾乎都能用在她身上，只是陳仲秋亦幾乎找不到自己有任何配得起她的理由。她在學校裡深受歡迎，他在學校校默默無聞，再次想起，送畫的事，只是一場不由自主的意外，是一場意外，才使他忽然忘記初衷，挑動了本知不應觸動的紅線。

可是，無論自己是否過於自信，亦無法解釋為何林蘭若要對他如此殘忍，他的心在胸腔裡輾轉反側，不能平伏。

「怎麼樣？被我說中了？」校長奸笑道：「林蘭若這個女生，你是千萬碰不得的，不，就連想都要應該去想，看也不應該去看。不過這都不是你陳仲秋的錯，只是剛好你的目標就是你罷了。下次別犯同樣的錯就可以免於遭受羞辱了。」

「目標？甚麼目標？為甚麼是我？」

「要我說得更加不顧你感受嗎？目標就是戲弄、江嘲笑、侮辱、當成猴子般玩弄、當成垃圾般看待、看成泥土般狠狠踩在腳下折磨的目標。」董校長說着把雙拳一捏，作出像野獸一樣的表情，接着說：「至於為甚麼是你嘛，這個問題你知道了也改變不了現實了，只能說你不幸運，被人當成了戲謔的目標了。」

其實陳仲秋也知道，他根本不需要再問像是「為甚麼是我」之類的問題。自出生以來，這個問題已經在自己腦海裏出現過了好幾百次，為甚麼沒有媽媽的是我？為甚麼不似其他人父親的是我父親？為甚麼被董校長看上的是我？為甚麼沒人拯救的是我？為甚麼沒人明白、沒人想明白的是我。問題從來不少，只是從沒有得到過答案。

他亦因此逕自為自己人生的問題歸納了一個答案：不因為甚麼，就因為你生來就不值得擁有。別說擁有別人給你的東西，就連做人的資格，亦正慢慢地失去。

「還沒有話想說嗎？那我繼續吧。林蘭若你並非你想像中的那般純潔、脫俗、優雅，她歹毒、心狠手辣、是個名符其實的蛇蠍美人，你相信她是個好人，只是因為你心中的那個她從來只生存在你想像的世界而已。」他搖頭輕嘆，不帶遺憾婉惜語道：「是時候醒醒了，你只是她手上把弄的玩具罷了，她對你說的話是假的、叫你吻他是假的、眼淚也是假的，只有從那張照片裡得到的娛樂效果，才是真的。」

陳仲秋幾乎能感受到，大腦裡有一根根神經線正逐漸自連接中斷開，讓他慢慢喪失了情緒與痛楚。他知道從天堂高處直墜人間，再穿過地表抵達地獄的感受，可是他再不覺得傷感、再不覺得悲痛了。那天後，他彷彿失去了情感，失去了做人的基本條件，他不再提起畫筆描繪他的內心情感，本來澎湃洶湧的心海已成一片狂風也泛不起漣漪的湖水。

他不再畫畫，因為再也沒有可畫之物、可抒之情。他最後那幅畫叫作「草原上的夕陽」，與另一幅叫作「夕陽下的草原」是同一幅畫。在更名為「草原上的夕陽」，那幅畫頓時失去了活力、生機，變得衰頹、愁苦，細草無力地向着夕陽西下，挽不住燦爛輝煌墮落天際，只得任由它徐緩而逝，迎來的即是一片沒有星空的暗夜，而不是帶朝氣勃勃地期待每天日落月昇、月落日昇的生命循環。

因為他自己已失去了生命，便無心再感受生命之起落。

二十八章

他比以往更加寡言了。

他變得，連和自己說話也顯得膽怯。他不再只是害怕面對別人，更畏懼面對自己，他的肉身與他的靈魂之間彷似多了一道牆，那牆高得他怎樣都攀不過去，可是只要他翻不過高牆去找回那顆遺落在深淵之中的心，便再也不會再像以前的他那樣。於是，他再也不像以前的他。

失去了心靈的他，再沒有提起過畫筆，他不知道該畫甚麼，也不知道畫來有何用。以前他想，無論現實生活多麼不如意都好，能將心中所想透過顏色發洩，是件再好不過的事，可是現在他再也不願吐露內心了，林蘭若那事後，甚至讓他感覺到心靈層面上的羞恥。甚麼愛情，甚麼心意，甚麼想法，都只是一場活在世上的笑話而已。

美術室，一處他曾經戀棧之地，到了此時，更像是一處不堪回首的傷心地。副校長不只一次親自到教室那去問他到底因為甚麼每次美術課時都不去上課，有時候他還會勉強地點點頭答應下課便去，有時候他只能低着頭離開，他也知道副校長一定會很緊張自己。雖然感到十分內疚，卻始終沒能撐開包裹着自己的心灰意冷，縱然很想提起勁來，卻還是有心無力地繼續苟延殘喘。

「你告訴我，是甚麼事讓你一瞬間便放棄了畫畫？」

那天午飯時間，副校長強行將陳仲秋拉到美術室去。美術室裡只有他們兩人，空蕩蕩地房間只有颳大風擠入窗縫的風聲，大風將一大片烏雲帶到學校上空，陰暗的環境加上低飛的雨雲讓人有種喘不過氣的感覺，很不舒服。誰都知道，只要下一場淋漓盡致的大雨，便能喚醒大地的生氣，可是下雨不下雨這道問題，在陳仲秋心裡，根本沒有出現過，他壓根沒有興趣去打理身邊發生的一切。

「你怎麼不回答？」副校長臉上的愁緒毫不掩飾地展於陳仲秋面前，雙手緊緊握住他雙肩，帶點微微的顫抖，好像是決意要在今天帶走答案，才會如此激動。

「副校長，你就別問了。」他不以為然地回答：「你就當是少了一個學生就可以了。」

「仲秋，你怎麼說話變得那麼沮喪。」她驚訝道：「是不是你遇到了甚麼困難你一個人解決不了？你告訴我，我們一起解決？」

「解決不了，有些事情不是你說想幫就能幫。更何況，我根本就沒打算要去解決甚麼，也沒有甚麼可以讓我去解決的。」他聳肩，想掙脫掉副校長放在肩上的雙手。

「是因為林蘭若嗎？」她直言不諱：「是她那邊出現問題了嗎？」

「別問了，請給我一點自由吧。」他轉身，隨便在一張椅子上坐下。

「那時候我還告訴你，不可以太依賴別人帶給你的刺激，要永遠忠於自己，不要被外界操縱自己的心思，不能因為愛情而改變了自己對畫畫的追求，你沒聽進去心裡嗎？」她走到陳仲秋面前，蹲到他膝前苦口婆心道：「要面對自己的內心，才能有最好的藝術品。」

「說甚麼都沒用了。不要被外界操縱自己的心思，想倒是簡單，可是做起來便會發現，冥冥之中人生一直被操縱在別人之手，人生的道路彷彿必須要跟着誰的主意去走似的，而自己，只是一個望着別人安排的路，然後自以為是在做自己的人罷了。」他沒有望向副校長，就如一直沒有勇氣去面對任何人一樣。

「甚麼操縱在別人之手，像你以往那樣畫畫，不就是在表達自己的內心了嗎？」她又急得緊緊抓住他的雙肩說。

「要是沒有我現在的人生，我一定不會畫出那些畫，可是我現在的人生，原來一直都不是屬於我自己的呀。」他說完望向副校長，臉上沒有帶着任何情緒的表情，反倒是對面的副校長，已經是淚流滿面。他繼續道：「我已經畫得太多畫了，畫了太多一直不屬於自己人生的畫了，我已經累了，副校長，可以讓我休息一下嗎？」

「你的天賦，可不是別人手上的玩具，那並不是把弄在別人手上的東西，那是屬於你自己的，你不可以因為別人待你不好便果斷放棄自己，那你只會對不起自己而已。」她淚流滿臉，看着眼前木無表情的陳仲秋說：「你不想自己的人生操縱在別人之手，那你就要自己努力去掙脫枷鎖，而不是埋頭在泥土下，像隻膽怯的駝鳥逃避自己的人生。」

「副校長，我已經累了。」他搖頭：「我掙脫了好久了，我也以為自己能夠在黑暗中找到一丁點光明，也就是一丁點光明，也足以讓我抱在懷裡取取暖，足以讓我渡過長在寒冬裡的人生了。可是無論我多努力想逃離現在，想推擠壬自己往理想的世界去生活，可是現實卻會像無形的黑洞一樣，牢牢地把我吸進深淵裡去。我無處可逃，就只好束手就擒。」

「林蘭若，你真的有那麼在意她嗎？」副校長在語氣上稍微有點冷靜了下來。

「不，也許與她也沒有太大關係。只是一直以來，都不太在意這一回事，直到被她慢慢捧起了久別希望的心，然後再一下子摔破在地下，我才發現希望一直不存在自己身上，徒然追求是只會苦了自己，沒有希望便沒有失望，這是我最近才領悟到的事，我也很後悔到了這麼晚才真正知道這一回事。」他又聳肩輕輕甩開副校長的手，窗外傳來了一聲低沉的雷聲。

「我沒聽明白。」她拭去淚水。

「你還是不用明白吧，我一直走過來的路，根本沒有人知道是長甚麼樣的。蘭若她只是壓倒駱駝的最後一根稻草罷了，而這一天只是遲早會出現的，只是她用了最決絕的方法告訴我，我不會突然間就得到幸運之神的眷顧，我不會突然間就能不再像從前那個卑微的自己那樣活着。」他苦笑望着窗外的烏雲，大雨將襲，心裡沒有因此而特別律動。

副校長的淚水又再次流下，她不甘心地搖搖頭，然後便說：「我不願看着你這樣墮落下去，你知道嗎？你是我見過最有天份最具才華的天才畫家，要是你就這樣放棄自己，你將不會再有機會用實力去逃離你口中說的深淵了。」

「逃離嗎？」他回頭望向她說：「要是我不選擇逃離了呢？」

「不！你必須走出你心中的陰霾！」她站起身道：「無論你的人生有多痛苦，我都願意幫你走出困境。」

「要是有你說得那麼簡單，那我便不必如此了。」他微笑，心裡好想像着甚麼讓他遺憾不已的事似的，又說：「副校長，你不必操心，也不用在意。這不是你的錯，只是我真的，真的太累了，你就讓我休息一下吧。」

「懦夫！」

在右手手掌扇下陳仲秋左邊臉上時那一刻，她突然有一點後悔了。她知道無論發生甚麼事，身為師長的她都不應該如此意氣用事，她更知道要安慰落寞的人，用打罵去教導是最不可取的方法。可是罵話已脫口已出、巴掌亦已經扇了下去，她多想沒說出那句話、沒舉起那手掌也都沒用了。

「對不起，我不是故意的。」她的手掌還在半空懸着，陳仲秋的臉上已經紅通通地顯出了半個巴掌印。她緊張又害怕地撫着他的臉，焦急問道：「你沒事吧？痛不痛？我是在意你我才會有這麼大的反應，真是對不起，對不起。」

「沒關係，懦夫這名詞，其實挺適合我，也是我一直用來叫自己的代名詞，我不會介意，放心。」他還是如此微笑着，然後輕輕地拿下副校長的手，也沒有理會臉上的紅色巴掌印，又說：「這一巴掌，要是能將你內心的壓抑發洩出來，那就太好了。我只怕你會找不到方法去發洩對我的不滿，我好像背叛了你一樣，你一直以來的悉心栽培因為我的懦弱而化成了一縷煙，該說對不起的是我才對。對不起，副校長，我知道你從沒有懷疑過我的能力，陪我走過多少個晝夜去追尋最好的畫，可是我累了，接下來的路，我們將分開來走了。」

她感受到她的手在半空中顫抖得很厲害，心跳也跟隨着手掌的顫動頻率快速跳動着。她並非為自己的行為感到詫異，而是因為眼前這位她一直以為自己能挽救的學生，竟然表現得使她訝異的絕望。

自他眼睛裡，她找不到有任何痛楚，也感受不了有任何傷感。他只是微笑着，強行擠出那騙不過人的微笑，就像具木頭人一樣接受每一下從他身上划過的刀痕，他不痛不癢、不樂不哀，一切情感已經變成了再拘束不住他內心的虛幻。

她看不見他的身上散發希望的光芒，反倒是絕望的陰霾幾乎也將她團團包圍住。她知道再說甚麼都挽救不了他的心了，雖然不甘心、不情願，但也必須無奈接受。這時候她終於明白了陳仲秋口中所說的，不可改變不可逆轉的現實能帶給自己的衝擊，一股強烈的無力感自心底裡油然而生。

沒有用的，別自以為能改變甚麼。

忽然而來的雨聲彷彿向她傳遞着悲鳴的訊息，大雨滂沱乍現，大地倏忽涼快起來。時值晚春，漸見夏意，那場雨和風為天地間送來了局促中的一息喘息機會，陳仲秋離開美術室，只留下撫臉痛哭的副校長，長跪在地上聽着雨聲滴答，卻再無心欣賞細雨敲窗的清脆。

陳仲秋離開了學校，獨自一人走在大雨的街道上，忽起一個奇怪的念頭，人為甚麼要撐傘呢？要是沒有了情感，那就沒有了喜怒哀樂，也就沒有了恐懼，既然不怕，那就不怕生病；既然不怕，那就沒有撐傘的理由。為何要怕？不過是一場雨罷了。

人生這一回事，真是一場庸人自擾的歷程。

我對唔住大家！

出文呀

樓豬你去左邊呀

樓主終於回了

有拖無欠

去左靜修

終於出文啦

pish

跟住又唔見左

又去左靜修了

人呢…

Cd rom 都被逼蒲頭啦 出文未呀

樓豬返黎未…